\section{Wikipedie}\label{Wikipedie}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  jak
  \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/N\%C3\%A1pov\%C4\%9Bda:Reference_ve_wikik\%C3\%B3du}{psát
  citace ve wikipedii}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/Wikipedista:Michal_h21/P\%C3\%ADskovi\%C5\%A1t\%C4\%9B}{moje
    stránka na cvičení}
  \end{itemize}
\item
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/psjc/search.php?hledej=Hledej&heslo=trdeln\%C3\%ADk&where=hesla&zobraz_ps=ps&zobraz_cards=cards&pocet_karet=100&ps_heslo=trdlovec&ps_startfrom=0&ps_numcards=7&numcchange=no&not_initial=1}{Heslo
  na kartotéce UČJ}
\end{itemize}

\section{Historie}\label{Historie}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Skalice

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    legenda o kuchařovi maďarskýho grófa a spisovatele Jozefa Gvadániho,
    kterej si recept přinesl z Transylvánie
  \item
    nikde nemůžu najít relevantní důkazy
  \item
    i v \href{https://www.tmdn.org/giview/gi/EUGI00000013744}{dokumentu}
    (\href{https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ALL/?uri=CELEX\%3A52007XC0421\%2802\%29}{EU
    zákon}), kde se skalickej trdelník registruje v EU, se píše, že to
    je jen ústně tradovaná historie
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Alternativní názvy}\label{Alternativnuxedux20nuxe1zvy}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  trdlovec, trdláč, kotúč, vaječník, náčepka (litej trdelník)
\item
  německy Spiß Kuchen, Spiesskuchen, Prügelkrapfen, Ringelkrapfen (na
  Znojemsku), možná Eyerkuchen a Ayerkuch,
\item
  latinsky obolum, Obelias
\item
  trdlo může znamenat taky vajíčka (třeba rybí potěr nebo žabí), takže
  to je taky spojení s vaječníkem

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    asi to pochází od tření, trdlem se třou různý potraviny
  \item
    rybník Jaroška, do kterého se na trdlo nasazuje trdelníku - v tomhle
    kontextu jde o kapry
  \item
    trdelní nádrže byly určeny pro výtěr ryb a odchov ročního plůdku
  \end{itemize}
\item
  trdelník je pak pohlavně dospělý kapr
\end{itemize}

\section{Další poznatky}\label{Dalux161uxedux20poznatky}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Marie Úlehlová-Tilschová žila po svatbě ve 20. letech ve Skalici, asi
  znala Trdelník odtud. Její tchán Josef Úlehla o něm ale psal ve svých
  pamětech (nevydaných).
\end{itemize}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Většinou obřadní, na svatbách, křtinách, masopustech a taky se dával
  matkám po narození dítěte
\end{itemize}

\section{Anotovaná chronologická
bibliografie}\label{Anotovanuxe1ux20chronologickuxe1ux20bibliografie}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  136? Klaret a jeho družina

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    sbírka staročeských slovníků od mistra Klareta, asi 60. léta 14.
    století
  \item
    Bohemář, s
    \href{https://sources.cms.flu.cas.cz/src/index.php?s=v&bookid=832&page=84}{50},
    verš 298:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      artopiper = pernik, ovarius = wagecznyk
    \item
      je to v podstatě česko-latinskej slovník
    \end{itemize}
  \item
    s.
    \href{https://nlp.fi.muni.cz/projekty/ahisto/portal/book/832?lpage=171&search=vage}{171},
    verš 1807:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      ovarium = vagecznik
    \item
      celej kontext:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        1804 Torta kolacz, zemle simulago, nebula manle, 1805 Artopiper
        pernik, arthocaseus quoque syrnik. 1806 Koblih pastilla, liba
        peczen, alphita prha, 1807 Ovarium vagecznik, simila huscze,
        crustula preczlik, 1808 Arthodius bochnecz, míno krzizala,
        mastula zwanecz
      \item
        1829. Fructula povidla, svitek ovíra, faux zaussníczka,
      \end{itemize}
    \item
      zajímavý je, že se ve starších textech vaječník překládá jako
      ovarium, což je samičí pohlavní žláza, odkaz na antický obelias se
      objevuje až u Komenskýho a pak dalších autorů
    \item
      vaječník asi nebude znamenat omeletu, protože se nachází mezi
      pečivem a navíc položka 1829 obsahuje svítek, který má jako
      překlad asi vymyšlený slovo ovíra
    \end{itemize}
  \item
    Rejstříky v družině II:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s
      \href{https://sources.cms.flu.cas.cz/src/index.php?s=v&zoom=y&bookid=833&page=411&ft=vaje\%C4\%8Dn\%C3\%ADk}{411}:
      preclík (rým vaječník)
    \item
      s
      \href{https://sources.cms.flu.cas.cz/src/index.php?s=v&zoom=y&bookid=833&page=413&ft=vaje\%C4\%8Dn\%C3\%ADk}{410}:
      seznam pečiva s vaječníkem
    \item
      s
      \href{https://sources.cms.flu.cas.cz/src/index.php?s=v&bookid=833&page=495}{492}:
      heslo vaječník, kontext: koblih, pecen, vaječník, húsce, preclík
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  145? \href{https://gams.uni-graz.at/o:corema.h2a.46}{Von essenn eins
  kuchenn an einem spisz}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na Spiesskuchen, Německo. překlad pomocí ChatGPT:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      „Jíst koláč na špejli Chceš-li udělat koláč na špejli z pohanského
      (tedy nekvašeného nebo jednoduchého) těsta, tak jej připrav dobře
      z dvoubarevného nebo tříbarevného těsta, a polož je vedle sebe
      podél tak, aby se jeden druhého nedotýkal. Pak jeden díl na jednom
      místě nožem nařízni a omotej to kolem dřevěné špejle. Potři to v
      těch místech žloutkem, tak ti to drží pohromadě. A nepeč to příliš
      horko (tedy nepeč to při příliš vysoké teplotě).``
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1464
  \href{https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10798133?page=354\%2C355}{Fontes
  rerum austriacarum. II. oddíl: Diplomataria et acta, svazek 20.} Vídeň
  1860. Palacký Fr., Listinné příspěvky k dějinám Čech a jejich
  sousedních zemí v době Jiřího z Poděbrad (1450 až 1471), str. 329, č.
  317.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    1464, Jun. 2.
  \item
    Přepis původního textu (s ponechanými archaismy): „Item graue Ludwig
    von Glichen hat mich Rudolff Schenken in sunderheit berichet, wie
    der könig von Beheim myn ald fraw von Sachsen an allen enden von
    Brux angehinde bisz gein Prage und furd hat durch sein konigreich
    und furstentumb sie mit aller usrichtung ufs folligst versorgen
    lassen und zum jungsten bestalt das vor allen dorfen zwischin Brux
    und Prage die bawrn mit mosantzen, eigern, kesen und eyerkuchen
    irergnaden entgegen gelauffen sein und das in iren wagen geben.``
  \item
    Překlad do moderní němčiny: „Des Weiteren hat mich der ehrwürdige
    Ludwig von Glichen durch Rudolf Schenken im Besonderen berichtet,
    wie der König von Böhmen meine alte Frau von Sachsen an allen Orten
    von Brüx an bis nach Prag und weiter durch sein Königreich und sein
    Fürstentum sie mit aller Ausrichtung aufs Vollständigste versorgen
    ließ und jüngst veranlasste, dass vor allen Dörfern zwischen Brüx
    und Prag die Bauern mit Mostbrötchen, Eiern, Käse und Eierkuchen
    Ihrer Gnaden entgegen gelaufen sind und dies in ihren Wagen gegeben
    haben.``
  \item
    Dopis z Čech vévodovi Vilémovi Saskému: o pobytu staré vévodkyně
    Saské v Praze: „Také ctihodný Ludvík z Glichen mi sdělil podrobnosti
    skrze Rudolfa Schenka o tom, jak český král přijal mou starou paní
    vévodkyni Saskou, když přijížděla z Mostu do Prahy, a jak ji nechal
    skrze své království a knížectví pečlivě připravit a zcela
    zabezpečit. Nejvíce bylo dbáno na vesnice mezi Mostem a Prahou, kde
    rolníci běželi vstříc s mazanci, vejci, sýry a vaječníky a vše to
    nakládali do jejích vozů.``
  \item
    král byl Jiří z Poděbrad
  \item
    eyerkuchen uvádí různý autoři jako archaickej název pro spiesskuchen
  \item
    \href{https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb10798133?page=354\%2C355}{tady}
    je digitalizovanej originál
  \item
    další informace níže, Zíbrt, 1927, s. 89
  \end{itemize}
\item
  1513 Dictionarius trium linguarum, latinae, teutonicae, boemicae
  potiora vocabula continens, peregrinantibus apprime utilis, Viennae,
  1513, 4°; ve Varšavě, 1513, 4°; vydání 1532, 12°.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    tady je
    \href{https://dbc.wroc.pl/dlibra/publication/33643/edition/30385/content?ref=L3B1YmxpY2F0aW9uLzM0Njg5L2VkaXRpb24vMzE0MTQ}{digitalizovaná
    verze}, s. 19
  \item
    Ouarium - wagečznik - eyerkuch
  \end{itemize}
\item
  1532
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/slovknm/slovknm31.html\#CTX1129}{Velmi
  užitečná kníška mládencóm}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovníček De ferculis et pertinentiis eorum = O pokrmech a jejich
    příslušenství
  \item
    Ouarium \textbar{} vaječník \textbar{} wagečnik \textbar{} ayerkuch
  \end{itemize}
\item
  1547
  \href{https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb00023833?page=72\%2C73}{Ain
  künstlichs und nutzlichs Kochbuch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Staindl, Balthasar, Německo
  \item
    recept \hyperref[250922-1759]{Ain höflich essen haisst der raiff}.
  \item
    je to kynutý těsto s rozinkama, plát těsta namotaný na špíz,
    potíraný žloutkem
  \end{itemize}
\item
  1554 Kázání Johannese Mathesia z Jáchymova:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    viz níže:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      1586 Sÿrach Mathesij, ..., s. 101
    \item
      1964 Fritz Hahn: The Baumkuchen Family
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1581 \href{https://cakes.institute/rumpolt.html}{Ein new Kochbuch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Marx Rumpolt, Německo
  \item
    slavnej recept na Spiesskuchen, ale je to plát těsta s rozinkama,
    dost podobnej Böhmische Kuchlein o století později u Thiema
  \end{itemize}
\item
  1582 \href{https://cakes.institute/harsdorfer.html}{Was zu 180 Zuckern
  Leckkuchleinn von Wirtz und Zucker genomen wirt}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Susanna Harsdörfer, Německo
  \item
    recept na litej spiss kuchenn, asi nejstarší
  \end{itemize}
\item
  1586
  \href{https://books.google.cz/books?id=wN9YAAAAcAAJ&vq=ayerkuch&hl=cs&pg=PA101-IA1\#v=onepage&q&f=false}{Sÿrach
  Mathesij, Das ist, Christliche, Lehrhaffte, Trostreiche vvd lustige
  Erklerung und Außlegung des schönen Haußbuchs, so der weyse Mann
  Syrach zusammen gebracht vnd geschrieben}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Johannes Mathesius, kázání z Jáchymova 1554
  \item
    s. 101:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      vnd gehet der Mann fornen naus / so gehet sie hinden naus / zum
      Krahles / für die Wochen / zum Spießkuchen 3 / fauffen einander
      ein Plessch Bier zu / wil eis ne nicht bescheid thun / so bringet
      eine der andern einen Kayentrunck
    \item
      a když muž přijede, ona odejde, a když muž odejde předními dveřmi,
      ona odejde zadními dveřmi, do krámu, na týdenní nákupy, na špízový
      koláč, pijí spolu džbánek piva, když se jedna nechce podělit,
      druhá jí přinese kajenský nápoj.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1586
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/velnom/velnom7.html\#CTX1229}{Daniel
  Adam z Veleslavína: Nomenclator omnium rerum propria nomina tribus
  linguis -- Latina, Boiemica et Germanica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovník
  \item
    {[}01/07/01/091{]} Panis crocatus: croco et ovi b luteo infectus
    atque imbutus \textbar{} vaječník \textbar{} Wagečnijk \textbar{}
    Eyerkuchle
  \item
    Šafránový chléb: obarvený a nasáklý šafránem a žloutkem vejce.
  \end{itemize}
\item
  1591
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:27bccb70-88d6-11e3-997d-005056827e52}{Kuchařství
  to jest Knižka o rozličných krmích, kterak se užitečně s chutí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bavor Rodovský z Hustiřan
  \item
    VARMUŽE Z VAJEČNÍKA: Vezmi vaječník a skrájej jej na čtyry uhly,
    jako kostka jest, a to vlož v mléko. Potom vezmi jablek a v krájej
    je tam a přičiň vaječných žloutkův. Vař to dobře. A daj na mísu.
  \item
    recept na vaječník samotnej tam není, ale omeleta to nebude, tu
    jinde popisuje jako vaječný svítek a následující recept je na
    varmuži z pečených vajec, což je tenký koláč z vajec
  \end{itemize}
\item
  1593
  \href{https://www.deutschestextarchiv.de/book/view/coler_kochbuch_1593/?hl=Spi\%C3\%9Fkuchen&p=85}{Coler,
  Johannes: Buch III: Vom Kochen. Aus: Oeconomia. Oder Haußbuchs}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    německá kuchařka, je tam recept na klasickej spiesskuchen z
    vyválenýho pruhu těsta
  \item
    a hlavně v názvu používá jak spiesskuchen, tak eyerkuchen
  \item
    překlad: \hyperref[250605-2334]{Einen Eyerkuchen oder Spißkuchen zu
    machen.}
  \end{itemize}
\item
  1611
  \href{https://www.deutschestextarchiv.de/book/view/deckhardt_kochbuch_1611/?p=264&hl=Spie\%C3\%9Fkuchen}{Deckhardt,
  Johann: New/ Kunstreich und Nützliches Kochbuch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lipsko
  \item
    recept:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Einen guten Spieß oder Stangenkuchen zu backen.
    \item
      je to litý těsto, čili předchůdce baumkuchenu
    \item
      Těsto

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Hustá smetana + vejce
      \item
        Přidat mouku, rozpuštěné máslo, cukr, koření (skořice, muškát,
        šafrán, růžová voda)
      \item
        Vytvořit tekuté, ale husté těsto vhodné k nanášení na špejli
      \end{itemize}
    \item
      Příprava formy

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Špejli nebo tyč prohřát nad žhavým ohněm (uvnitř i zvenku)
      \item
        Během pečení potírat máslem nebo sádlem
      \end{itemize}
    \item
      Nanášení těsta

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Naběračkou nanášet těsto po špejli a otáčet, aby se rovnoměrně
        rozprostřelo
      \item
        Nechat těsto částečně ztuhnout, znovu přilévat a opakovat
      \item
        Po dosažení tloušťky cca půl prstu ozdobit proužky skořice, tím
        koláč získá ostny
      \end{itemize}
    \item
      Pečení

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Peče se nad žhavými uhlíky, ne přímo na plameni
      \item
        Po dopečení potřít máslem pro zlatavou barvu
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/rosa/rosafst1480.html}{Václav
  Jan Rosa: Thesaurus linguae Bohemicae} - nedokončený dílo

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    žil 1630-1689
  \item
    Wagečnjk, (wagečný kołáč) placenta ex ouis.
  \item
    Swjtek, q. Zwagjtek (wagečná Smaženina, t. smaženj z wagec) frixum
    ouorum, Eyerkuchen.
  \end{itemize}
\item
  1634
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e8cd9396-bbda-47f7-aac7-3f4a843367f6}{Janua
  Lingvarum Reserata Aurea}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jan Amos Komenský
  \item
    latinsko-německé vydání
  \item
    s. 101

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      408. Placentarum species sunt: Similæ, Spiræ, Crustulæ, Lagana,
      Liba, Scriblitæ (scribiliæ) Teganitzæ, Globuli, Boletini, Obeliae,
      Tortæ, Artocreata, \&c.
    \item
      408. Die Sorten (Arten) der Kuchen sind / die Semmeln / die
      Brezeln / die Oblaten (Eisenküchen) die Plinzen (die Oelkuchen)
      die Fladen / die Streuselben / die Pfanntüchchen / die Kröpflein /
      die Scherbeltäschen / die Spießküchlein / die Torten / die
      Fleischpasteten / und dergleichen.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1653
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:849c5567-5ea1-4490-835d-eca31d9b479c}{Januae
  Lingvarum Reseratae Aureae Vestibulum}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jan Amos Komenský
  \item
    latinsko-německé vydání
  \item
    s. 37:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Spiras \& placentas praeter obelias \& teganitas
    \item
      Pretzeln (Kringel) und Kuchen / ohn (aufferhalb) die Spiesskuchen
      und Pfannkuchen
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1659
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d380c040-c80a-11ea-b7a2-005056827e51}{Ambrosii
  di Praga Liber medicinalis}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 404, je tam latinskej popis toho, co je vaječník:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      21v tortam de farina cum ovis et papauere factam, id est wagecznik
    \item
      překlad: koláč z mouky s vejci a mákem udělaný, to jest vaječník
    \end{itemize}
  \item
    ale není teda vůbec jasný, jak se ten koláč vlastně dělá
  \end{itemize}
\item
  1669
  \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/mluvnice/digitalni-kopie-detail/KomJanua1669/strana-76}{Komenský,
  Zlaté dveře jazykův otevřené...}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 76, 408: koláčů rozdílowě gsau žemle (žemličky), preclíky,
    oplatky, báby, lihance, teplé báby, koláče pražené neb smažené
    (svítky), okrauhlé koláčky (bochníčkové), vaječníky, dorty, pašteky,
    atd.
  \item
    obeliae = Vaječník = Spiesskuchen
  \item
    je to položka
    \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/mluvnice/digitalni-kopie-detail/KomJanua1669/strana-76}{408}
  \item
    \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/mluvnice/digitalni-kopie-info/KomJanua1669}{Tady
    je celá knížka}
  \item
    zajímavý je, že v
    \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:c53f79b0-b747-11e4-a7a2-005056827e51}{Brána
    jazyků otevřená} je založená na jiný verzi a jsou tam jiný pečiva,
    například boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1682
  \href{https://www.deutschestextarchiv.de/book/view/graz_kochbuch_1686/?hl=Spie\%C3\%9F&p=43}{Ein
  Koch- und Artzneybuch. Grätz, 1686.}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept Ein guten Spritz-Krapffen zu machen
  \item
    překlad:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jak udělat dobrý „Spritz-Krapfen``
    \item
      Do jednoho sejdlu (asi 0,3--0,4 l) dobré smetany (sladké,
      nezkyslé) se dá kousek másla nebo sádla velikosti vejce a nechá se
      rozpustit. Potom se do toho přidají dvě lžíce čerstvých pivních
      kvasnic a 5 vaječných žloutků, všechno se dobře rozšlehá.
    \item
      Pak se z toho a z pěkné, teplé strouhanky udělá těsto tak tuhé, že
      se pořád lepí na ruce. Těsto se dobře propracuje rukama, dá na
      mísu, přikryje a nechá na teplém místě (např. na plotně) vykynout.
    \item
      Potom se znovu propracuje, rozdělí na tři díly a vyválí do
      podlouhlých tvarů. Vezme se k tomu určený rožeň, potřísní se
      sádlem a zahřeje. Těsto se kolem něj spirálovitě omotá a převáže
      dobrým provázkem, aby drželo.
    \item
      Pak se potřou rozšlehanými žloutky a pečou se u otevřeného ohně,
      dokud neztuhnou. Během pečení se několikrát potírají rozpuštěným
      sádlem, dokud nejsou pěkně hnědé. Podávají se teplé.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1689
  \href{https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb11105115?page=42\%2C43}{Vocabularium
  trilingue}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vocabularium trilingue: pro usu scholarum = Vocabulár̆ latinský,
    cz̆eský a nĕmecký = Vocabularium lateinisch, teutsch und böhmisch
  \item
    Olomouc
  \item
    obelum = wagečnjk = spisskuchen
  \end{itemize}
\item
  1694
  \href{https://books.google.cz/books?id=PytAAAAAcAAJ&hl=cs&pg=PA876\#v=onepage&q&f=false}{Kuchařka
  Johanna Christopha Thiema}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Haus- Feld- Arzney- Koch- Kunst und Wunderbuch
  \item
    s. 876 Bohmische Küchlein - je to plát těsta na válci:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Vezměte mléko / mouku a vejce / a udělejte těsto / přidejte trochu
      kvásku / a nechte ho trochu vykynout / pak ho zpracujte / aby bylo
      pěkně pevné / a rozválejte ho do šířky / posypte rozinkami /
      skořicí a muškátovým květem / pak vezměte rožeň / který je k tomu
      určený / a opečte ho na ohni / potřete ho sádlem / a naviňte na
      něj těsto / a upečte ho / můžete také nejprve obalit papírem / aby
      nespadlo z rožně / dokud je ještě měkké.
    \end{itemize}
  \item
    na s. 872 je recept na Spiesskuchen, je to klasickej pruh těsta na
    válci:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Vezměte teplé mléko a vmíchejte do něj vejce / udělejte těsto z
      jemné bílé mouky / přidejte trochu pivního kvásku a másla / nechte
      ho chvíli stát za kamny / aby vykynulo / pak ho znovu promíchejte
      a trochu prohněťte / poté ho čistě rozválejte / posypte ho malými
      černými rozinkami. Vezměte váleček / který je teplý a pomazaný
      máslem / a položte ho na těsto / těsto na něj naviňte / a svažte
      ho provázkem / aby nespadlo / položte ho k ohni / a pomalu
      otáčejte / tak se upeče dozlatova. A když zhnědne / vezměte štětec
      / namočte ho do horkého másla / a potřete tím koláč / tak bude
      krásně hnědý. A když je upečený / sundejte ho z válečku / a oba
      otvory ucpěte čistými hadříky / aby se udrželo teplo / nechte ho
      tak vychladnout / podávejte studené na stůl / tak bude jemný a
      dobrý.
    \end{itemize}
  \item
    český koláč byl z kvásku, spiesskuchen používá pivovaský kvasnice
  \end{itemize}
\item
  1704
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/vokabular/vokabular12.html}{Vokabulář
  latinský a český, nyní vnově spravený a rozšiřený}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vojtěch Jiří Koniáš
  \item
    O Potřebách priſluſſegjcých k Stolu.
  \item
    Obelum, n. 2. = Wagečnjk
  \end{itemize}
\item
  1708
  \href{https://unipub.uni-graz.at/obvugrdomus_druck/content/titleinfo/8109092}{Lichtenstein,
  Eleonora Maria Rosalia: Freywillig-auffgesprungener Granat-Apffel Ein
  gantz neues und nutzbahres Koch-Buch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    tady je
    \href{https://unipub.uni-graz.at/download/pdf/8109092.pdf\#page=54}{přepis
    v PDF}
  \item
    v
    \href{https://kulturni-dejiny.slu.cz/data/uploads/067/upvysledky/pamet_chuti_odborna-kniha_uplatnny_2020.pdf\#page=133}{Paměti
    chuti} je víc informací o knížce a autorce
  \item
    s. 53, dva recepty:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      překlad pomocí Deepseeku, ale dává to celkem smysl
    \item
      289. Gebratener Prigl-Krapen (!) von Gerben-Taig:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Smažený preclík/kobliha (!) z kvasnicového těsta
      \item
        Vezmi pěknou mouku a lžíci zkvašených kvasnic (které jsou husté
        jako těsto), několik lžic sladkého mléka. Nech mléko s
        kvasnicemi trochu zateplat, zamíchej je do mouky jako kvásek a
        nech pořádně vykynout. Poté znovu přidej mléko a čtvrt libry
        (asi 120 g) másla nebo sádla a 5 vajec (ze tří vajec odstraň
        bílek). Zamíchej to do mléka. Máslo nebo sádlo musíš nechat
        rozpustit a přidat jej také do směsi. Vmíchej to do výše
        zmíněného kvásku, aby vzniklo těsto jako na kvasnicové koblihy.
      \item
        Poté vezmi dobrou hrst rozinek, řádně je umyj, osuš a vmíchej do
        těsta spolu s trochou drceného muškátového květu. Těsto navrchu
        potři trochou sádla, aby nevysychalo, a nech je znovu kynout.
      \item
        Poté vezmi rožeň na koblihy, pořádně jej vymaž sádlem, přilož k
        ohni, aby se pořádně rozžhavil a začal tukovat (přepalovat se).
        Vezmi těsto, vytvaruj ho v rukou do tloušťky prstu, jako váleček
        (štangle). Je-li příliš dlouhý, udělej dva válečky. Oviň těsto
        kolem horkého rožně, obal jej namazaným papírem a přivaž
        motouzem, aby nespadl.
      \item
        Peč jej u dobrého ohně čtvrt hodiny, dokud nezhnědne. Koblihu
        musíš během pečení polévat sádlem a máslem, když nabývá na
        objemu, povol motouz, aby měl prostor. Pak je hotov. Můžeš jej
        dle libosti pocukrovat.
      \item
        takže existoval špíz na koblihy (Krapffen-Spiß)
      \end{itemize}
    \item
      290. Spiß-Krapffen:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Koblihy na rožni
      \item
        Vezmi dobré sladké mléko -- na jednu koblihu potřebuješ asi 3
        žejdlíky (cca 1,5 litru). Vezmi 2 celá vejce a 4 žloutky, dobrou
        čtvrtlibru (asi 120 g) sladkého másla, nadrobno nasekané
        hřebíčky, muškátový květ, zázvor a cukr. Všechno to zamíchej do
        mléka. Vezmi pěknou mouku a zadělej těsto, které není příliš
        husté, aby teklo. Rožeň rozpal, vymaž jej a nalévej na něj toto
        těsto naběračkou. Peč pomalu, protože snadno padá. Musíš také
        pod něj dát pečicí pánev.
      \item
        Tuto koblihu nemusíš dělat tak dlouhou jako tu předchozí,
        navinutou. Když je dlouhá jen čtvrt lokte (cca 15 cm), lij velmi
        pomalu, aby držela a byla hrbolatá jako palice. Peč ji asi
        hodinu a půl, aby získala krásnou barvu.
      \item
        zajímavý je, že tohle je spíš to, co se o století pozdějc nazývá
        Prügelkrapfen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. 54, další recept:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      291. Ein anderer:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Jiný recept
      \item
        V jednom žejdlíku (cca 0,5 l) dobrého, svrchního (tučného -
        smetana) sladkého mléka nech rozpustit máslo nebo sádlo o
        velikosti vejce. Přidej do něj dvě lžíce čerstvých pivních
        kvasnic a 5 žloutků (vše dobře rozšlehané). Poté tím zadělej
        těsto z pěkné, teplé houskové mouky (semlové), a to tak tuhé, že
        se stále lepí na ruce. Těsto dobře propracuj rukama, dej je na
        mísu, přikryj a nech na troubě vykynout.
      \item
        Poté je znovu propracuj, rozděl na tři kusy a vyválej z nich
        pěkné dlouhé válečky. Následně patřičný rožeň vymaž sádlem a
        nech ho zahřát. Těsto kolem něj omotej a pevně převaž silnou
        nití. Potř je rozšlehanými žloutky a peč u sálavého ohně, dokud
        neztvrdne. Během pečení jej dobře maž rozpuštěným sádlem, dokud
        nezhnědne. Podávej teplé.
      \item
        zajímavý, že se peklo u sálavého ohně
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. 48:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      258. Die guten Böhmischen Gollatschen.

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Dobré české koláče (Böhmische Gollatschen)
      \item
        Je třeba vzít takové těsto, jak je uvedeno výše, a vyválet z něj
        kulaté placky (listy) na tloušťku hřbetu nože, trochu větší než
        cínový talíř (stolní talíř).
      \item
        Poté je třeba z dobrého sladkého mléka a vajec udělat dobrý
        tvarohový základ (Töpffel). Ten se musí na plátně a na sušáku
        (reiterl) velmi dobře rozprostřít, aby se úplně vysušil.
      \item
        Tento tvarohový základ se potom smíchá s dobrým hustým
        žinčicovým sýrem (Ram) a rozpuštěným máslem do hustoty jako
        (hustá) kaše, aby se dal roztírat. A tento tvarohový základ se
        natře na vyválené placky (listy) ještě v takové vrstvě, jak je
        tlusté těsto. Nesmí se namazat až úplně ke krajům, ale musí se
        nechat okraj široký jeden prst prázdný.
      \item
        Přeložit dvakrát přes sebe, aby byl okraj (ranfft) silnější --
        tím se zabrání, aby náplň vytekla. Než se vloží do pece, musí se
        potřít máslem. A náplň se musí natírat až tehdy, když je placka
        (Lädl) už položená na pekáči (Ofen-Schüssel).
      \item
        Když je chceš jíst, máš je ohřát.
      \end{itemize}
    \item
      Dost podobný recept je i ve starší práci z roku 1682:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        \href{https://www.deutschestextarchiv.de/book/view/hohberg_georgica01_1682/?hl=Bo\%CD\%A4hmi\%C5\%BFchen&p=221}{Hohberg,
        Wolf Helmhard von: Georgica Curiosa. Bd. 1. Nürnberg, 1682.}, s.
        203
      \item
        a taky
        \href{https://www.deutschestextarchiv.de/book/view/graz_kochbuch_1686/?hl=Bo\%CD\%A4heimischen&p=50}{Ein
        Koch- und Artzneybuch. Grätz, 1686.}, s. 48
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1718
  \href{https://books.google.cz/books?id=215dAAAAcAAJ&hl=cs&pg=RA9-PA111\#v=onepage&q&f=false}{Neues
  Saltzburgisches Koch-Buch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Conrad Hagger
  \item
    s. 111-112
  \item
    dva recepty na Spiess-prügelkrapfen
  \item
    určený především pro vysokou šlechtickou kuchyni
  \end{itemize}
\item
  1722
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:53e484e8-3646-4b98-a954-6abfe5313ce0}{Januae
  Lingvarum Reseratae Aureae Vestibulum}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jan Amos Komenský
  \item
    Versione interlineari Germanica, Hungarica \& Slavonica
  \item
    s. 27:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      potom peče v peci chléb
    \item
      preclíky a koláče / kromě vaječníků a božích milostí
    \item
      latinsky: Spiras \& placéntas praeter obélias \& teganitas
    \item
      německy: Prezeln (pregeln) und kuchen / ohne {[} aufferhalb {]}
      spiess-kuchen und pfaunkuchen
    \item
      maďarsky: Peretzet és bélest (rétest, pogátsát,) a' nyárson sütött
      bélesen és rátottán kivül.

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        perec = preclík
      \item
        béles = koláč s náplní, sladký nebo slaný
      \item
        rétes = závin
      \item
        pogácsa = pagáč, slané pečivo
      \item
        nyárson sütött = pečený na rožni
      \item
        rátottán (dnes rántottan) = smažený
      \item
        kívül = kromě
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. XXXIII:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obélias, ae: f. i. der Spieskuche /
    \item
      nyárfon sütött béles,
    \item
      wagečnjk,
      \phantomsection\label{naux20trdleux20ux2fux20koluxe1ux10d}{}\textbf{na
      trdle / koláč}!!!
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1727
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:b59a1ff0-9f23-11ea-b6e0-005056827e51}{das
  kleine nürnberger kochbuch oder die curiöse köchin}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    nemůžu to najít online, ale cituje to Zíbrt na stranách 58-59
  \item
    každopádně další verze Bohmische Kuchlein, zase je to plát těsta:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Str. 374 citované knihy (s. 59 u Zíbrta):
    \item
      České koláčky (Böhmische Küchlein) Vezme se mléko, mouka a vejce a
      zadělá se těsto. Přidá se trochu droždí a nechá se trochu
      vykynout, pak se zpracuje, aby byl pěkně pevný, a vyválí se do
      šířky. Posype se rozinkami, skořicí, muškátovým květem a
      kardamomem.
    \item
      Poté se vezme rožeň, který je k tomu určen, a opéká se nad ohněm.
      Potře se sádlem, těsto se na něj přehodí a opéká. Na začátku se
      může těsto převázat papírem, aby -- dokud je měkké -- nespadlo z
      rožně.
    \item
      zní to jako kopie Thiemena
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  17??
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/VusSlovBLG1729/vusin22.html\#CTX14944}{Kašpar
  Zachariáš Vusín: Dictionarium bohemo-latino-germanicum}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovník, 1. polovina 18. století
  \item
    Vaječník \textbar{} Wagečnjk/ m. Obeliæ, f. p. Spieß-kuchen. m.
  \end{itemize}
\item
  1784 cookbook of Countess Mária Mikes of Zabola:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    první recept na Kürtőskalács z Transylvánie, těsto ani koláč se
    nesladí
  \item
    \url{https://web.archive.org/web/20131231050214/http://kurtos.eu/dl/ke16.pdf}
    s. 14:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Způsob přípravy kürtőskalácse podle Poráného
    \item
      Do mísy dejte pět žloutků a zalijte je čtvrtlitrem vlažného mléka,
      přidejte trochu soli a promíchejte. V pekáči přidejte asi lžíci
      droždí a jednu lžíci rozpuštěného másla, propracujte těsto s
      trochou mouky, dokud se neodlepí od rukou. Když už těsto nepřijímá
      další mouku, přidejte zbytek másla a dobře ho propracujte a
      hněťte. Nechte těsto kynout, ale ne příliš silně, aby se
      neroztrhalo a nezůstalo nedopečené. Rozdělte ho na prkénku, nechte
      chvíli odpočinout. Formu na kürtőskalácse potřete máslem, ohřejte
      a natlačte na ní těsto. Během pečení těsto potírejte máslem; těsto
      lze připravit i bez mléka.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1795 Kristóf Simai: Némely étkek készítési módja:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Simai byl piaristický kněz, psal i divadelní hry, v jedný z nich z
    roku 1789 se snad taky zmiňuje o dorongfánku
  \item
    kuchařka vyšlá v Kremnici (to je blízko Banské Bystrice, kde znali
    trdelník)
  \item
    „Vezmi dvě verdungy (měrné jednotky) pěkné bílé mouky, jednu
    sklenici převařeného mléka, ale ať je vlahé, dva nebo tři žloutky,
    dvě lžíce pivovarských kvasnic, rozmíchej je v mléce a přidej do
    mouky. Vezmi jednu verdungu dobrého másla, rozpusť ho do vlažna a
    přidej také k mouce. Přisyp drobné rozinky a dobře vypracuj těsto
    tak, aby se dalo vyválet. Potři máslem dřevo (válec), vyválej tenké
    dlouhé těsto a naviň ho na ten válec, konce dobře přitlač. Jako
    pečeni ho opékej otáčením nad ohněm. Když je pěkně opečený, stáhni
    ho z válečku a polij medem z cukrové třtiny.``
  \end{itemize}
\item
  1811
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:e11769d0-4c42-11e7-aac4-005056827e51?page=uuid\%3A628a69f0-6565-11e7-94b3-005056825209&source=mzk}{Auplné
  vměnj kuchařské, aneb, Pochopitedlný poukaz, kterak}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    je tam recept na plněný trubičky, č. 208. jsou z máslovýho těsta,
    navíjený na dřívka asi 20 cm dlouhý, pečený a pak plněný zadělávaným
    rybízem nebo meruňkama.
  \item
    Nadívané štucličky. Připraví se máslové těsto, ne ale příliš mastné,
    sbalí se do bochníku a pak se znovu, ne příliš tence, rozválí;
    nakrájí se z něj kousky široké na dva prsty a dlouhé na dvě pídě;
    připraví se na prst tlustá a na píď dlouhá dřívka, namažou se máslem
    a to těsto, které se předtím pomaže vejci, se natáčí na ta dřívka
    tak, aby se polovina překrývala a aby z každého dřívka oba konce
    vyčnívaly. Povrch se pomaže vejci, posype cukrem, upeče se pěkně do
    žluta a nakonec se z každého toho štuclíku dřívko vytáhne a naplní
    se buď zadělávaným rybízem nebo meruňkami.
  \end{itemize}
\item
  1813
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:c0247bb0-d3b5-11dc-b9b7-000d606f5dc6?page=uuid:f986d11e-aa9e-41c6-b183-52fcf3fc3f80}{Muza
  Morawská}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Gallaš, Josef Heřman Agapit,
  \item
    s.
    \href{https://ndk.cz/view/uuid:c0247bb0-d3b5-11dc-b9b7-000d606f5dc6?page=uuid:c4c850d1-41c7-4c42-8940-f42f45196b76}{225}
    tam jsou verše o trdelníku:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jiná mlatců při mlácení Pšenice
    \item
      3. „Také se z ní koláče pečou na svátky makovníky, pagáče, buchty
      na sňatky --- bez ní nejsou žádné hody, svatby a ženské úvody.

      \begin{enumerate}
      \tightlist
      \item
        A Bůh ví jakých jídel panští kuchaři podle kunštu pravidel z
        pšenice vaří --- lukší a mastných lívanců pašték, oplatků,
        drobanců ---
      \item
        tašek, Božích milostí a trdelníků, divné způsobivosti lehkých
        dortíků --- bělek, piškotů, buchteček a cukrových lahůdeček.``
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
  \item
    s.
    \href{https://ndk.cz/view/uuid:c0247bb0-d3b5-11dc-b9b7-000d606f5dc6?page=uuid:7f1464d8-a54f-4f38-9c1e-70fa4c0285e1}{347}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Uršula Mlsánková: Flašky sladké rozolie kafe, jejž vím ráda pije
      každá z nás ctné paničky --- k tomu dorty, trdelníky koláčky a
      makovníky kořalku i rohlíčky.
    \end{itemize}
  \item
    s.
    \href{https://ndk.cz/view/uuid:c0247bb0-d3b5-11dc-b9b7-000d606f5dc6?page=uuid\%3Ada5b6cb7-cfb0-4ebd-b6be-84d59f5e6f72}{417}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      báseň "Nemjrnost w gidle ženské hanácké osoby" (Nemírnost v jídle
      ženské hanácké osoby.)
    \item
      holčičce je špatně a popisuje mamince co všechno snědla. nakonec
      přijede doktor z Jevíčka a udělá jí klistýr
    \item
      10. Potom na wečeřo wagec randliček Belo gich gen dwanact, a
      trdelniček Masné a slaďočké, což mě od kmotřečke přenesl
      stréček.``
    \end{itemize}
  \item
    psal to už kolem roku 1805, hlavně hanácký a valašský prostředí
  \end{itemize}
\item
  1814
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:4672a240-c28c-11dc-9931-000d606f5dc6}{Karl
  Ignaz Thams neuestes ausführliches und vollständiges
  deutsch-böhmisches synonymisch-phraseologisches Nationallexikon oder
  Wörterbuch nebst einem besonders nothwendingen Suplement oder
  Ergänzungsanhang von allen eigenen Namen der Länder ... Männer, Weiber
  und dergl.}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovník německo-český,
  \item
    s.
    \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:4672a240-c28c-11dc-9931-000d606f5dc6}{152}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Prügelkarpfen = trdelnjk
    \end{itemize}
  \item
    s.
    \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9b4f95a7-eb8b-4008-8023-15cc5563f0ed}{293}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      heslo Spießkuchen = wagečnjk
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1816 (nebo 1805?)
  \href{https://books.google.cz/books?id=7SZjAAAAcAAJ&hl=cs&pg=PA227\#v=onepage&q&f=false}{Moje
  skrz čtyřicetileté vykonávání známá Kuchařská kniha pro velké i menší
  tabule}, Sibylla (nebo Sibilla) Dorizio:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 227 - 228: recept přečtenej pomocí chatgpt a ručně opravenej,
    ChatGPT hrozně halucinovalo

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Trdelníky (Prügelkrapfen)
    \item
      Vezmi 24 vaječných žloutků do hrnce a otluč je trochu, dej funt
      potlučeného cukru do toho, tluč to ještě alespoň půl hodiny dobře,
      udělej z 12 vaječných bílků tuhý sníh, dej ho zponenáhla do toho,
      ale jen tolik najednou, co se ze dvou vaječných bílků vymíchá, a
      míchej to ještě jednu celou hodinu.
    \item
      Naposledy dej ještě trochu utlučené vanilie do toho, jak mnoho
      vaječncý žloutků vemeš, tolik loftů přesívané škrobové moky musíš
      vzíti. Když tedy ta mouka v tom jest, tak to zamíchej jen tak
      mnoho, aby to všecko dohromady přišlo.
    \item
      Omotej špagát silně na to trdlo a toč ho při ohni dokola, až jak
      náleží teplé jest. Vlej potom těsto na něj, napřed ho nech dobře
      spustit, aby dolů nespadlo. Když jsi ho již dvakrát polil, tak ho
      vem od ohně, ale ten spodní díl polívej třikrát. Když ten spodní
      díl po třetí políváš, tak postav něco před oheň, aby se ten vrchní
      díl nespálil, a okrášli ho potom s ledem.
    \item
      Můžeš taky Erdáple(???) z toho udělat, anebo také Sfruc
      (Struc???), ten musí ale něco tenčí dělaný býti.
    \item
      takže je to v podstatě baumkuchen
    \end{itemize}
  \item
    recept přečtenej pomocí Gemini, je to mnohem lepší než ChatGPT:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Trdelníky (Prügelkrapfen) Vezmi 24 žloutků z vajec do hrnce,
      trochu je rozšlehej a přidej k nim rozemletý cukr. Šlehej to ještě
      půl hodiny. Poté přidej tuhý sníh z dvanácti bílků, přidávej ho
      postupně, ale vždy jen tolik, kolik se vytvoří ze dvou bílků.
      Šlehej to ještě celou hodinu. Nakonec přidej ještě trochu mleté
      vanilky a tolik mouky, kolik váží žloutky. Mouku musíš prosít.
      Když je mouka v těstě, zamíchej to dohromady, aby se všechny
      ingredience spojily. Silně omotej provázek kolem trdla a na ohni
      ho otáčej, dokud nebude teplé. Poté na něj navrstvi těsto a nech
      ho dobře oschnout, aby nespadlo. Když jsi ho dvakrát polil, sundej
      ho z ohně, ale spodní část ještě chvíli nech na ohni.
    \item
      Spodní díl polij třikrát. Když ten spodní díl poliješ potřetí, tak
      postav něco před oheň, aby se ten vrchní díl nespalil, a ozdob ho
      potom polevou. Můžeš z toho také udělat bramborové trdelníky, nebo
      také {[}něco jako{]} štolu, ta ale musí být udělaná o něco tenčí.
    \end{itemize}
  \item
    Víc informací o knížce je v
    \href{https://kulturni-dejiny.slu.cz/data/uploads/067/upvysledky/pamet_chuti_odborna-kniha_uplatnny_2020.pdf}{Paměti
    chuti}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      je to asi překlad z němčiny, češtinu to má dost špatnou, jako by
      to nepřekládal rodilej mluvčí
    \item
      používá moravský slova a fonetickej přepis cizích slov
    \item
      autorka byla asi z Rakouska, z okolí Grazu
    \item
      jejich přepis:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Vraz 24 vaječných žloutků do hrnce, a otluč je trochu dej funt
        potlučeného cukru do toho, tluč to ještě ale půlhodiny dobře,
        udělej ze dvanácti vaječných bílků tuhý sníh, dej ho zponenáhla
        do toho ale jenomroli na jedenkráte, co ze dvauch vajec bílek
        vynáší, a míchej to ještě jednu celau hodinu. Naposledy dej
        ještě trochu potlučenej vynýlie do toho, jak mnoho vaječných
        žlautků vemeš, tolik lotů musíš přeosívanej škrobovej mauky
        vzíti.
      \item
        zbytek receptů nepřeložili. ale zní to pochopitelnějc, než to,
        co vytvořil chatgpt
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1821
  \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/dobrovsky/dobrovsky587.html}{Josef
  Dobrovský: Deutsch-böhmisches Wörterbuch, Praha 1821}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    jen slovníkový heslo: Spießkuchen, m. wagečnjk, sl. trdelnjk,
    obelia.
  \item
    další
    \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/dobrovsky/dobrovsky195.html}{heslo}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Eyerkuchen, m. Eyerfladen, Eyerplatz, ſwjtek z wagec.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1821
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:46b33740-ac9f-11dc-bcf0-000d606f5dc6?page=uuid\%3A52eb1c50-0ecb-11e8-bdb0-005056827e51&fulltext=trdelnjk}{Böhmisch-deutsch-lateinisches
  Wörterbuch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vyšlo v Bratislavě, autor Palkovič, Juraj
  \item
    heslo odkazuje na Spiesskuchen a prügelkrapfen, placenta in veru
    ligneo cocta = koláč pečený na dřevěném rožni
  \item
    Trdlo, a, n. Stoßel, m. pistillum; 2) {[}. nemeblo, D. 3) (sl.)
    holzerner Bratspieß, zum Backen der Spießkuchen, veru ligneum
    cylindriforme.
  \item
    Trdlo, a, n. Palička/hmoždíř, m. pestík; 2) {[}. nemeblo, D. 3)
    (sl.) dřevěný pečený špíz, k pečení špízových koláčů, pravý,
    dřevěný, válcovitého tvaru.
  \end{itemize}
\item
  1825
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Slow\%C3\%A1r_Slowensk\%C3\%AD_\%C4\%8Cesko_La\%C5\%A5insko_\%C5\%87em/Sd1bAAAAcAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA1051&printsec=frontcover}{Slowár
  Slowenskí Česko-Laťinsko-Ňemecko-Uherskí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Anton Bernolák
  \item
    s. 1051
  \item
    † Kotúč, é, m. v. Karika. 2) v. Kolečko (Taličři) 7 Nro. 3) v.
    Trdelňík. 4) v. Spricla, Sprickrafel, Spříckrafla
  \item
    Kotúlka, i. f. v. Karika 2) v. Trdelňík
  \end{itemize}
\item
  1838:
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:b6d79670-8232-11dc-abad-000d606f5dc6}{Slownjk
  česko-německý Josefa Jungmanna}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na straně 624 docela přesnej popis, zmiňuje alternativní názvy
    vagečnjk (vaječník?) a kotúč
  \item
    trdelnjk, u, m, (r. trdlo, protože na trdle, t. dřewěném rožni se
    pekau), pečivo z mauky, ginak: wagečnjk, slc. též kotúč, Ringel-
    ober Spieß- ober Prügelkrapfen, Ringkuchen, obelia, D. torta
    annularia, Brn (z Brněnska?). placenta in veru ligneo cocta. Plk
    (Palkovič?)
  \item
    pak následujou ukázky z Múz morawských
  \end{itemize}
\item
  1839:
  \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/slovniky/digitalni-kopie-detail/JgSlov05/strana-9}{Slovník
  česko-německý, Díl V}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    strana 9, heslo wagečnjk: koláč vaječný (Ros.) jest pečité jídlo,
    těsto na koláče se rozválí, při plamenu na způsob kuřete se otáčí a
    peče, pak cukrem posypané se jedí, Us.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      značka Ros. znamená
      \href{https://bara.ujc.cas.cz/slovniky/rosa/rosafst1480.html}{Václav
      Jan Rosa: Thesaurus linguae Bohemicae} - nedokončený dílo

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        žil 1630-1689
      \item
        Wagečnjk, (wagečný kołáč) placenta ex ouis.
      \end{itemize}
    \item
      zkratka Us. znamená, že to spojení pochází z běžný řeči a ne z
      písemných pramenů
    \end{itemize}
  \item
    mor: trdelnjky, že se na trdle pekau
  \item
    slc: mrwaň, obeliae
  \item
    Tr. o tlustých dětech: to djtě má wagečnjky, t. záhyby, neboli faldy
    na rukau, na stehnech; protože to podobu má s oněmi wagečnjky
  \item
    ale taky koláč na pánvi nebo rendlíku z vajec a mouky pečený, svitek
  \item
    vysoký koláč v prostřed děravý, po stranách obyčejně vroubkovaný -
    německy Scherbenkuchen, Kugelhupf:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      to nebude trdelník, ale bábovka
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1845
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Ouplny_Kapesni_slownik_ceshoslowanskeho/i8dUAAAAcAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA513&printsec=frontcover}{Ouplny\_Kapesni\_slownik\_ceshoslowanskeho}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Johann Nepomuk Konecny
  \item
    s. 513 Trdelník - Ringel-, prugelkrapfen
  \item
    s. 539 Waječník = Eierstock, Eierkuchen
  \end{itemize}
\item
  1845
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:f683dda0-81be-11de-9a7b-000d606f5dc6?page=uuid:5a5cbb90-7ff7-11de-8619-000d606f5dc6&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku\%20&source=cbvk}{Časopis
  českého Museum}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovníček slovenskejch slov
  \item
    trdlo = lipový válec, na němž se při končinách trdelníky pečou.
    Těsto se roztáhne v dlouhý provaz a namotá se na trdlo, to je
    trdelník, Spiesskuchen. Skal.
  \end{itemize}
\item
  1848 viz 1976, Ivančický zpravodaj:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis svatby v Ivančicích
  \end{itemize}
\item
  1849
  \href{https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv/content/titleinfo/2739695}{Dorn,
  Anna: Anna Dorn\textquotesingle s großes Muster-Kochbuch}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rakousko
  \item
    s. 262:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      č. 726 Spiess- oder Baumkuchen
    \item
      víceméně klasickej litej baumkuchen
    \end{itemize}
  \item
    s. 531:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v rozpise jídel pro jednotlivý dny u 28. srpna uvádí, že to je
      postní den a doporučuje mimo jiný Spiesskrapfen a Egerisches
      Kirschenkoch (Chebský višňový koláč?)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1853
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Taschen_W\%C3\%B6rterbuch_der_b\%C3\%B6hmischen_und/tDlFAAAAYAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA462&printsec=frontcover}{Taschen-Wörterbuch
  der böhmischen und deutschen Sprache}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 462
  \item
    Josef Franta Šumavský, Josef Rank
  \item
    Spies-krapfen, -kuchen = vaječník, trdelník
  \item
    existuje spousta dalších vydání, třeba z roku 1846, kde je to samý
    heslo
  \end{itemize}
\item
  1855
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2f58bcf0-f6ae-11dd-8224-000d606f5dc6}{Babička}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Božena Němcová
  \item
    pečený vaječník, nejsou tuze kalé, ale není jasný, co to vlastně je
  \end{itemize}
\item
  1860
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f5239995-7f7b-4b26-8ceb-d90eebcd974c}{Kapesní
  slovník jazyka českého a německého}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rank, Josef, Franta Šumavský, Josef
  \item
    Spiesskrapfen, Spiesskuchen = vaječník, trdelník
  \item
    s. 193: Eierkuchen = svítek, slitek, litá bába, vaječník
  \item
    Prügelkrapfen ani Baumkuchen nemají hesla
  \end{itemize}
\item
  1864
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:43f40487-25fd-438a-b8b6-e0c25985b2c7}{Zornička}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko
  \item
    hra Korheľ a jeho nebožiatka, Josef Podhradský
  \item
    švagři popíjejí a jeden řiká, že jejich prapředkyně spolu chodily k
    Trdelníkom na priadky, takže se musejí napít
  \item
    to vypadá, že Trdelníkové bude něčí jméno
  \end{itemize}
\item
  1865
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Moravske_pohadkya_povesti_M\%C3\%A4hrische_M\%C3\%A4/42qLW6-LrScC?hl=cs&gbpv=1&pg=PA139&printsec=frontcover}{Moravské
  pohádky a pověsti}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Nemírnost v jídle ženské hanácké osoby
  \item
    přepis básničky od Gallaše z Muz Morawských
  \end{itemize}
\item
  1865
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a738d13c-8062-4352-9707-b5ae338b4873}{Nový
  slovník kapesní jazyka českého i německého}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rank, Josef
  \item
    náčepka = der Prügelkrapfen, (e. Speise)
  \item
    s. 834: trdelník = Ringelkarpfen, Spiesskr.
  \item
    s. 874: vaječník = Eierstoff; Spießkuchen, Spießkrapfen; Eierkuchen,
    Pfannkuchen, der Scherbenkuchen
  \end{itemize}
\item
  1875
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Slavia/WrJiAAAAcAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA312&printsec=frontcover}{Slavia
  - románové listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Schovanka, původní román A. H. Sokola
  \item
    doktor vyšetřuje holčičku Amálku, její teta ho zve na trdelník,
    zvláštní jídlo z mouky, jen jedna z tisíce kuchařek ho umí dělati
  \end{itemize}
\item
  1877
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:4a4d0090-c5f6-11dd-9384-000d606f5dc6}{Nová
  pražská kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://cs.wikisource.org/wiki/Autor:Gabriela_Triwaldov\%C3\%A1}{Trivaldová,
    Gabriela} (nebo Triwald, Gabriele)
  \item
    německy píšící autorka, původem ze Slovinska
  \item
    kuchařka z receptů, co posbírala za svých služeb v Německu, Francii
    a Itálii
  \item
    originál: Neue Prager Köchin. Kochbuch, bestehend aus 719 Recepten
    für die schmackhaftesten Speisen, Getränke, Früchte und
    Delicatessen, gesammelt und ausprobirt durch vieljährige Erfahrung
    von Gabriele Triwald geb. Ugka. Prag. Verlag von Alois Hynek,
    Buchhändler. 1876
  \item
    s. 212, recept 509:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Koblihy pečené na válci -
      \href{https://cs.wikisource.org/wiki/Nov\%C3\%A1_pra\%C5\%BEsk\%C3\%A1_kucha\%C5\%99ka/Koblihy_pe\%C4\%8Den\%C3\%A9_na_v\%C3\%A1lci}{Wiki
      verze}
    \item
      kynuté těsto s máslem, smetanou, cukrem a žloutky
    \item
      na válečku se omotá provázek a pomaže máslem, aby koblihy šly
      snadno stáhnout
    \item
      těsto na proužky tenké jako prst, ovinou se kolem válečku tlustého
      jako ruka
    \item
      upeče se jako pečeně a polévá občas máslem
    \item
      při pečení se sypou cukrem
    \item
      vnitřní strana koblihy se pomaže zavařeninou
    \end{itemize}
  \item
    ten název zní jako překlad pojmu Spiesskrapfen nebo Prugelkrapfen

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      takže překladatel neznal názvy trdelník nebo vaječník?
    \end{itemize}
  \item
    jinak zavařeninou se plnily i štucličky z receptu z roku 1811 v
    Auplném umění kuchařském od Pacovského
  \end{itemize}
\item
  1878
  \href{https://www.google.cz/books/edition/\%C4\%8Cesko_n\%C4\%9Bmeck\%C3\%BD_slovn\%C3\%ADk_zvl\%C3\%A1\%C5\%A1t\%C4\%9B_gra/4r00AQAAMAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA586&printsec=frontcover}{Česko-německý
  slovník zvláště grammaticko-fraseologický}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Štěpán Kott
  \item
    heslo Pletenec:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Pletenec, nce, pletének, nku, m., pletený koláč, věnec, pečivo, na
      Mor. trdelník, (Bž.), šestinedělkám do kouta posílané, calta,
      kolenč, Kranzsemmel, Flechte, f., geflochtener Kuchen, Strizel, m.
      -\/- P., koš. Plk. -\/- P. bavlněný, Baumwollzopf, m. Dch. -\/- P.
      fíků, Feigenbündel, n. Mřk.
    \item
      v jinejch zdrojích je pletenec spíš vánočka, takže to vypadá na
      omyl
    \end{itemize}
  \item
    heslo Nalévanec:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Nalévanec, nce, m. vaječník, eine Mehlspeise. Na Mor.
    \item
      Mehlspeise znamená moučník
    \item
      zní to jako prugelkrapfen? Ale taky to může bejt lívanec.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1882
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:ee6245d1-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Světozor}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Návštěvy: Ze života lidu na jižní Moravě, Jan Herben:
  \item
    historka, jak si půjčou kolíky na pečení trdelníků
  \item
    Stará Ves - fiktivní obec v srdci Slovácka, založená na Brumovicích
  \item
    stejná historka, jako v Moravských obrázcích z roku 1889
  \end{itemize}
\item
  1883
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Hand_W\%C3\%B6rterbuch_der_b\%C3\%B6hmischen_und_deu/c6KWlveere4C?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=PA452&printsec=frontcover}{Hand-Wörterbuch
  der böhmischen und deutschen Sprache }

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 452
  \item
    Spiesskrapfen = m. vaječník, trdelník
  \end{itemize}
\item
  1884
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:78814bf1-f124-4c26-99b4-3ce6ef0458ea}{Česko-německý
  slovník zvláště grammaticko-fraseologický}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kott, František
  \item
    vaječník, na sl. též kotúč, eine Eierspeise, der Ringel-,
    Spiesskrapfen, Ringkuchen
  \end{itemize}
\item
  1886
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Dialektologie_moravsk\%C3\%A1/IWowAQAAMAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=RA1-PA484&printsec=frontcover}{Dialektologie
  moravská}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Bartoš
  \item
    s. 484
  \item
    trdeľník: těsto se roztáhne v dlouhý provaz, který se otočí o trdlo
    a upeče (val.)
  \item
    takže Valašsko?
  \end{itemize}
\item
  1887
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:58907250-abd8-11dd-9aac-000d606f5dc6?page=uuid\%3Aadeec330-246a-11e9-bc55-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADky}{Časopis
  Vlasteneckého spolku musejního v Olomouci}, roč. 4

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    starohanácká kuchyně v Němčicích nad Hanou - trdelníky na rožni a v
    peci pečené, vysmažované
  \item
    byla to exkurze vlasteneckýho spolku, jak se žilo za starých časů
  \end{itemize}
\item
  1887
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:cac319e0-dea6-11e6-9964-005056825209}{Nový
  slovník kapesní jazyka českého i německého dle}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rank, Karel
  \item
    Náčepka = Prügelkrapfen
  \item
    Trdelník = Ringelkarpfen, Spiesskarpfen
  \item
    Vaječník = Eierkuchen, Spiesskuchen, Spiesskrapfen, der Pfannkuchen,
    Scherbenkuchen
  \end{itemize}
\item
  1888
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:8d89f8c0-abdb-11dd-ae2a-000d606f5dc6?page=uuid\%3Afbdf17f0-247b-11e9-90cf-5ef3fc9bb22f}{Časopis
  Vlasteneckého spolku musejního v Olomouci}, roč. 5,

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis svatby v Ořechově u Brna
  \item
    podávali trdelníky, makovníky, trnčáky, jabčáky, buchty, koláče
  \end{itemize}
\item
  1889
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:df0f4040-895f-11dd-a7d7-000d606f5dc6?page=uuid\%3A1bb49280-82c0-11e7-94b3-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADky}{Moravské
  obrázky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jan Herben
  \item
    maminka posílá holčičku Seffinku, aby půjčila trdelníky od tetičky
    Nováčky
  \item
    ta vyndá z police kolíky na pečení trdelníků, moučné jídlo na způsob
    závitků. Ty se posílají kutničkám (ženám v koutě).
  \end{itemize}
\item
  1889
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:3a12df2c-c1ab-42a4-a423-5746952a0111}{Hlas}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    pomlázka Vesny v Besedním domě (v Brně?)
  \item
    hanácké buchty, trdelníky a další dobroty
  \end{itemize}
\item
  1889
  \href{https://dikda.snk.sk/view/uuid:1ecf9029-7613-401d-843c-e2938a484970?page=uuid:43b26cf7-af4a-4231-8901-ba41c009c9e7&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADka\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku}{Slovenská
  pohľady}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, popis archeologický lokality, že nějaký bronzový "pušky"
    se dají roztáhnout jako trdelník (drúkový koláč)
  \end{itemize}
\item
  1890
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:18b40310-07ad-11dd-8ccf-000d606f5dc6?page=uuid\%3Aae6c9544-ef09-495a-bf20-9e525fdb15b2&fulltext=Pr\%C3\%BCgelkrapfen}{Česko-německý
  slovník zvláště grammaticko-fraseologický}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kott, František Štěpán
  \item
    Prügelkrapfen se překládá jako náčepka, další alternativní název? V
    zásadě pod tim termínem nejde nic vyhledat.
  \end{itemize}
\item
  1890
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:f747b566-df1c-4c50-a3a8-7817d299de0e}{Anthologia
  Z Poetickej Literatúry Nemeckej}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    básnička přeložená z němčiny: Hanuš Sachs: O krajině bruchopáskov
    (1494-1576)
  \item
    rým: na smrekoch visia trdelníky \textbar{} a s briez strisajů
    vajačníky
  \item
    originál:
    \href{https://www.poemhunter.com/poem/das-schlauraffen-landt/}{Hans
    Sachs, Das Schlauraffen Landt}
  \item
    Auff den Tannen wachssen Krapffen, \textbar{} Wie hie zu Land die
    Tannzapffen \textbar{} Auff Fichten wachssen bachen schnittn.
    \textbar{} Ayrpletz thut man von Pircken schüttn.
  \item
    v originále teda nic, co by připomínalo trdelník nevidim, ale nevím,
    co je ayrpletz
  \item
    podle ChatGPT je originál "Da wachsen auf den Bäumen Kuchen,
    \textbar{} gebacken, wie man nur mag suchen;"

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      ale tuhle verzi teda nemůžu nikdy nejít a v Bäumen Kuchen se v 16.
      století nepoužívalo, takže to je možná novější verze, pokud
      existuje
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1891
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:04e43cad-32f0-11de-992b-00145e5790ea}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 2, pomlázka vesnina, z pečiva budou bábovky, mazance, koláče,
    trdelníky, koblihy aj.
  \end{itemize}
\item
  1891
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:04e48ad6-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:27df031c-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=vaje\%C4\%8D*\%20trdel*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kosauerová darovala mnoho trdelníkův a vajec na pomlázku Vesninu
  \end{itemize}
\item
  1891
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Liter\%C3\%A1rne_listy/iTmko65VuoQC?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=RA5-PA64&printsec=frontcover}{Literárne
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    seznam slov z Bystrickej doliny, které se v jiných místech Slovenska
    často nevyskytují
  \item
    trdelník = druh koláčov
  \end{itemize}
\item
  1892
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:852faf14-821a-11e0-b92b-0050569d679d}{Našinec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vzpomínka na národopisnou výstavku v Němčicích na Hané z 21. srpna
    1887
  \item
    popisujou akci co už popisoval Časopis vlasteneckého spolku
    musejního v Olomouci
  \item
    trdelníky na rožni a v peci pečené, vysmažované a spousta dalších
    druhů pečiva
  \end{itemize}
\item
  1892
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0869a320-dc1a-11e6-9e7e-001018b5eb5c}{Neues
  Taschenwörterbuch der böhmischen und deutschen Sprache}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rank, Josef
  \item
    Spiesskrapfen, Spiesskuchen = vaječník, trdelník
  \item
    Prügelkrapfen nemá heslo
  \end{itemize}
\item
  1892
  \href{https://www.google.cz/books/edition/Komensk\%C3\%BD/twVGAQAAMAAJ?hl=cs&gbpv=1&dq=trdeln\%C3\%ADk&pg=RA2-PA181&printsec=frontcover}{Komenský}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    příspěvky na pomník Komenského v Uh. Brodě, v Nivnici se vydražil
    trdelník za 1. zl 20 kr.
  \end{itemize}
\item
  1892 -
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:289bb2c0-9f1e-11dc-bf2d-000d606f5dc6?page=uuid\%3Aca676860-e56d-11e7-8cdd-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADky}{Moravská
  svatba}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Bartoš
  \item
    popisuje městskou svatbu v Bzenci
  \item
    trvá celý týden
  \item
    ve čtvrtek se mládenci sejdou u družby a s družkami a hudbou jdou k
    prvnímu svatebnímu hostovi po cestě, kde dostanou koblihy,
    trdelníky, uzeniny a víno
  \end{itemize}
\item
  1892
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:04f469ce-32f0-11de-992b-00145e5790ea}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Pomlázka vesnina VII
  \item
    trdelníky darovala rodina Bartůňkova z Letovic
  \end{itemize}
\item
  1892
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:db92b18a-5f60-46e9-a666-022fa9c0f4f6}{Pozor}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    národopisná výstava v Tovačově, mezi kuchyňským vybavením trdelník
    (očividně rožeň)
  \end{itemize}
\item
  1893
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:765160d0-b6d7-11ea-b68c-005056827e52}{Národopisná
  výstava českoslovanská v Praze}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    národopisná výstavka v Ořechově, měli tam svatební koláč, trdelníky,
    makovňáky, trnáčky, kmiňáky, frgály a boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1893
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:04fd1c48-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:298ab776-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=vaje\%C4\%8D*\%20trdel*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na pomlázku vesninu darovala paní Hálová mísu trdelníků
  \end{itemize}
\item
  1893
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:04ff8d70-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:299cdfa7-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    sokolská slavnost v Ivančicích, ivančická vzdělávací jednota Vesna
    přispěla jídlem, třeba pravými slovanskými trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1893
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:7584cb6d-4978-4820-9af6-7d206917db08}{Moravské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vesnina pomlázka v Brně, národní trdelníky od pí. Páralové z
    Ořechova
  \end{itemize}
\item
  1894 -
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:04ec7ad2-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid\%3A81b0ec10-3115-11e8-b257-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Národopisná výstavka ve Šlapanicích
  \item
    v sále s nádobím a nářadím domácností v okolí Šlapanic je trdelník i
    s hotovým výrobkem
  \end{itemize}
\item
  1894
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:04ecc8f4-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:2a2ac745-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    další článek o národopisný výstavce ve Šlapanicích, hody, jsou tam
    pečený koláče, buchty, trdelníky a smažený závitky hoblovanky
  \end{itemize}
\item
  1894
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b8222e44-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 3, další článek o výstavě ve Šlapanicích
  \end{itemize}
\item
  1894
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:ab9cd010-b908-11dc-83b0-000d606f5dc6}{Všeobecný
  výstavní trh hospodářský}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    katalog vystavovatelů
  \item
    Votruba, Karel, cukrář v Praze, Ferdinandova třída: cukrářské
    výrobky a trdlovce
  \end{itemize}
\item
  1894
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c041b7c0-a37f-11de-95bf-000d606f5dc6}{Velehrad}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Národopisná výstava v Kroměříži, mezi darovaným jídlem byla místa
    trdelníků od paní Hejné
  \end{itemize}
\item
  1894
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a0df34ac-8228-11e0-b92b-0050569d679d}{Našinec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    ženský vzdělávací spolek Vlasta v Přerově měl za úkol pořádání
    loterie věcné a bufetu na velké národní slavnosti "Radhošťské" v
    Michalově 19. srpna
  \item
    paní Leciánová věnovala trdelníky a koláče
  \end{itemize}
\item
  1895 -
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a69c34d0-f3fe-11dc-a2df-000d606f5dc6?page=uuid\%3Aa5170ee0-7b0a-11e6-ad48-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{
  Národopisná výstava českoslovanská v Praze 1895}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 109. trdelníky mezi svátečním pečivem, spolu s božími milostmi,
    koblihama
  \item
    popisuje horácký grunt, po vzoru Sazomína u Velkýho Meziříčí
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a7ab5cf0-1dae-11e7-a38c-005056827e51}{Německočeský
  slovník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Prügelkrapfen = víd. náčepky
  \item
    Ringkuchen = trdelník, koláč
  \item
    Ringelkrapfen = trdelník, vaječník
  \item
    Spiesskrapfen, Spiesskuchen = m. vaječník, trdelník
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:67436920-adcf-11ed-9763-5ef3fc9bb22f}{Národopisná
  výstava československá: výstavní reperoir Českých novin}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdelníky, koule a houby z Klobouk u Brna
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:0519cc62-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:2a76016a-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=trdel*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    pomlázka Vesny v Brně, sl. Páralová z Ořechova darovala trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:051a1a8d-32f0-11de-992b-00145e5790ea?page=uuid:2a7c1c1f-32f0-11de-992b-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Národopisná výstava českoslovanská
  \item
    brněnsko na výstavě, světnička z podhorácka, mají tam cukrové kule,
    trdelíky a huby z Klobouk a ze Šlapanic
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f6731d10-a2e1-11e7-a093-005056825209}{Věstník
  Ústřední Matice Školské}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    1. září, Klobouky u Brna, výlet a zábava spojená s bufetem
  \item
    paní Horáková darovala chléb a trdelník
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:a7f4aea1-a2cd-4d9f-a1fa-b43aa3c25dff}{Dačické
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    národopisná výstava v Dačicích, selská rožeň a trdelníky mezi
    vybavením kuchyně v selský světnici
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:77d41380-a2e4-11e7-a093-005056825209?page=uuid\%3A9cb54070-a343-11e7-a093-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{Věstník
  Ústřední Matice Školské}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    farnost z Těšetic odevzdala Matici školské výtěžek ze silvesrovkýho
    večírku 1895
  \item
    Ústin u Těšetic, pár kilometrů na západ od Olomouce
  \item
    \href{https://ndk.cz/view/uuid:eb8e3d99-435d-11dd-b505-00145e5790ea?page=uuid\%3A04295899-610e-49f5-b5b3-35f73d41b05d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{tady
    je ta samá akce popsaná detailnějc}
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:6ef09ed4-435f-11dd-b505-00145e5790ea}{Národní
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    reklama cukráře Karla Votruby na Ferdinandově třídě
  \item
    trdlovec od 3 zlatých
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:dde694e6-6191-4983-bed1-e6328f0c9bf4}{Literárne
  listy}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, slovníkový heslo, trdelník druh koláčov
  \item
    slovník speciálních slov od Bánskej Bystrice
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:22933190-6ef8-11ed-a5ba-005056827e51}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Brněnsko na výstavě Národopisné v Praze
  \item
    popisují, co se vystvovalo na výstavě v Praze z Brněnska
  \item
    s. 2 na stole stojí pečivo - trdelníky, kule a huby, kterými měla
    uctívati babička vážené kmotry
  \end{itemize}
\item
  1895
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f392b3ef-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Národní
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    povídka Dárek k Ježíšku, Josef Kořínek
  \item
    kluk na Slovácku se dvoří dívce, padají takové hubičky sladké, že by
    mohli ocukrovat košatinu trdelníků
  \item
    jsem si jistej, že stejnou povídku už jsem viděl jinde
  \end{itemize}
\item
  1896
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b805f3a6-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Výroční výstava dívčích škol Vesny v Brně
  \item
    už 10. výroční výstava
  \item
    s. 2: měli tam kuchařskou výstavu s oddělením lidového pečiva, s
    chvalně známými trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1896
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:77d41380-a2e4-11e7-a093-005056825209}{Věstník
  Ústřední Matice Školské}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    příjmy Ústřední Matice Školské
  \item
    Ústin p. Těšetice, trdelník darován Ochmanovými, vydražený za 6.10
    zl.
  \end{itemize}
\item
  1897
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:1a1f3964-02ac-463e-8a5b-8d7577a0ad33}{Moravské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    školní zkoušky v Křižanovicích u Slavkova, za odměnu byly slavnosti
    se spoustou jídla, i trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1897
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c3a426e0-2b81-11e7-a77b-001018b5eb5c}{Chrudim}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    reklama na cukráře V. Uricha v Pardubicích, dělá různý dorty,
    mimojiný i Baumkuchen
  \end{itemize}
\item
  1898
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:38bef4ba-03a2-433c-a4ed-a9914d68b1a5?page=uuid\%3A5c5ae01f-9a43-4111-b72b-1cfe6710f70a&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=knav}{Český
  lid}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Národopisné drobty ze Slovenska moravského
  \item
    Karmín (v chorvatských ostadách u Mikulova to znamená pohřební
    hostina, ale tady zabijačka) u sedláka
  \item
    někde si ženský smažej koblihy nebo trdelníky, ale málokde (z
    Velkých Pavlovic)
  \end{itemize}
\item
  1900:
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:7d517d10-0583-11dd-85d4-000d606f5dc6?page=uuid\%3A445fd636-253c-4b04-b533-3b0a96e7e0b4}{
  Lidské dokumenty a jiné národopisné poznámky z několika jihomoravských
  dědin}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Augusta Šebestová, národopisný materiál z Kobylího, Vrbice,
    Pavlovic, Bořetic, Němčiček, Rakvic, Žížkova, Čejkovic, Štarviček
  \item
    ona sama pocházela z Kobylí
  \item
    s. 12 popis pečiva posílanýho do kouta, trdelník ve třetí zásilce
  \item
    s. 36 popis her, hra na mlsnú kozu
  \item
    s. 110:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na trdelník nad ohněm, těsto stejný jako na smažený
      trdelníky, vyválí se na dlouhý provázky, natočí na horký trdlo,
      pomastí vejcem, posype klučenými ořechy
    \item
      trdlo se dá na železnou kozu a na ohnisku pod otevřeným ohněm
      pomalu se otáčí a peče
    \end{itemize}
  \item
    s. 111:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na smaženej v sádle
    \item
      těsto z kvásku, vajec, cukru, zadělá se smetanou nebo mlíkem
    \item
      po vykynutí se namotá plástek těsta okolo formy, obtočí šňůrkou a
      dá do vřelýho sádla
    \item
      po osmažení se šňůrka odtočí, posype se cukrem se skořicí
    \end{itemize}
  \item
    s. 113 trdelník se jí na zabijačce
  \end{itemize}
\item
  1900
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:7f57fb99-b746-49c2-9b31-a09b7a646c02}{Hlas
  : mesačník pre literatúru, politiku a otázku sociálnu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    asi recenze na Lidské dokumenty od Augusty Šebestové
  \item
    popis obyvatel Kobylí připomíná autorovi jeho lid ze Skalice
  \item
    s. 389 Slovensko, ve Skalici a okolí se posílají trdelníky jako
    dárky

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      ve Skalici se hovoří: Zkázali vás tatíček, mamička pozdravovat a
      posýlajú vám takú malú poctu, pár trdelníků atd.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1900
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:24bda940-8ab0-11ed-8f7f-5ef3fc9bb22f}{Květy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na pokračování vychází Rok na vsi od Aloise Mrštíka, v tomhle čísle
    únor
  \item
    článek Škaredá středa
  \item
    Habrůvka - fiktivní vesnice, založená na obci Diváky u Hustopečí
  \item
    popisují průvod opilých vesničanů po vesnici, kde vyvádí a chodí po
    domech, kde hrajou a tancujou a jedí jídlo

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Všecko se do něho vešlo: i koblihy i trdelníky, jitrnice a celé
      šrútky --- vším chasa brala za vděk
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1900
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/knav/uuid/uuid:948b6efe-c3b4-42d6-83bd-d081d81d61b1}{Rozvoj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    roč. 1, č. 7, s. 110.
  \item
    Obrázky lidovědné z našeho Valašska
  \item
    trdelník je kolem trdla zavinuté a pečené moučné jídlo
  \end{itemize}
\item
  190?
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:225c96bf-3ac7-4d81-addb-3ab9562be388}{Archiv
  pro lexikografii a dialektologii}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    je to digitalizovaný pod Podrobný seznam slov Rukopisu
    Kralodvorského z roku 1897, takže byly svázaný dvě knihy do jednoho
    svazku
  \item
    heslo trdelník:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      těsto se vyválí na provázky, natočí na horký dřevěný trdlo,
      pomastí vejčetem, posype tlučenýma ořechama. Šeb, 110
    \item
      cituje Lidské dokumenty od Šebestové z roku 1900, takže to
      očividně nevyšlo v roce 1897
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1901
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:c714e5a0-81eb-11e3-a70e-005056822549?page=uuid\%3A884b7690-8641-11e3-b315-001018b5eb5c&fulltext=trdeln\%C3\%ADky}{Brněnské
  noviny}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    svatební hody v okolí Brna - trdelníky smažený
  \end{itemize}
\item
  1902
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:51ede477-8259-11e0-b92b-0050569d679d?page=uuid\%3A540811e9-8259-11e0-b92b-0050569d679d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Lidové
  drobotiny z Polešovic, časopis Našinec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vyprávění kluka o tom, jak byl populární ve škole, když přinesl
    trdelník, co dostala jeho máma po narození bratra
  \end{itemize}
\item
  1902
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b0836ae0-7a03-11e3-ae4b-001018b5eb5c?page=uuid\%3A5bf570c0-7bd1-11e3-ae4b-001018b5eb5c&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Brněnské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Z Juliánova (poděkování) - čajový večírek ve prospěch chudých žáků,
    mezi dary byly trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1902
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:58996fdb-67e7-405a-a594-2f58269ee2bf}{Černokňažník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    humoristicko-satirický časopis, Slovensko
  \item
    Velkomožný Černokňažník pán!
  \item
    dopis od Drujirika Trdelníka - nevím, jestli to je pravý jméno, nebo
    legrační
  \end{itemize}
\item
  1903
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:b799eafc-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Ze Židenic, Hody Moravanky pro chudou školní mládež, mezi dary
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1904
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:62df2c30-8367-11e3-a606-005056827e51?page=uuid\%3A3bd12fb0-86e3-11e3-b6b2-005056822549&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Brněnské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Z útulny ženské v Brně
  \item
    výlet dětí útulny do Tuřan, 80 lidí, dostali koláče, koblihy,
    smažiny, trdelníky atd.
  \end{itemize}
\item
  1904
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e6cbfaf4-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Humoristické
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    dopis Antonina Jaborskyho
  \item
    zve pana Randu k nim do Plešovca, olizoval by se, kdyby Manda
    napekla křeháče a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1904
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:245714d0-e323-11ec-a26a-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3Acacf7f15-f1a5-4cca-a344-05b1ee66b972&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Slovník
  umění kuchařského}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 679 - recept na trdlovec - stromovej dort, litej trdelník
  \item
    s. 726-730 - spousta receptů na vaječníky, ale všechno to jsou
    pokrmy z vajec smažený na pánvi
  \end{itemize}
\item
  1905 \href{https://www.jstor.org/stable/42693111}{Lidová jídla na
  Podřipsku} - František Homolka,

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    časopis
    \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:27984073-3c0d-48de-8c3a-9b56c8b34d7a}{Český
    lid}
  \item
    píšou, že se vaří a řadí je mezi knedlíky. Neni tam žádnej detail,
    co že to vlastně je, takže je možný, že to je jen shoda jména.
  \end{itemize}
\item
  1905
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:89c00f20-ac41-11dd-b6fd-000d606f5dc6?page=uuid\%3A2b67a058-6dd3-4a26-8b98-58bc2dd95f6a&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Obzor}
  - časopis z Brna:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    etiketa přikazuje matkám, sestrám, kmotrám, tetám, ale můžou i
    kamarádky, nosit šestinedělkám do kouta: 1. zásilka bývá vařená
    slepice, lukšová polívka, koláče, 2. lukšová polívka, hovězí s
    omáčkou, koblihy, víno, 3. smažený kuřata, trdelník nebo boží
    milosti a víno, 4. živá drůbež, syrová káva, bábovka i syrový maso
  \end{itemize}
\item
  1905
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b78503e3-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 4, Hanácký večer
  \item
    národopisná výstava Hanácká v Úprkově dvorance ve Vesně
  \item
    páni dávali pozornost beleškám, trdelníkům, prstkám a plecovníku
    (zauzené plecko)
  \end{itemize}
\item
  1905
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e6cc2207-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Humoristické
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    nějakej hanák Antonin Jaborské děkuje Mandě, za trdelníky, co si od
    ní z Plešovca přivezl, paní Randové moc chutnali a musí jí přivízt
    trdlo na pečení
  \end{itemize}
\item
  1905
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:f4689941-92c2-4efa-b830-9c02c5e1dbf7}{Slovenské
  Ľudové Besedy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    1905, č. 1, s. 181
  \item
    studenti jdou k Frantovi, který dostal zásilku od babičky koš s
    jídlem. byly tam pagáčiky, buchty, orechovníky, makovníky, trdelníky
    mandlami posypané
  \end{itemize}
\item
  1905
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:92266300-0c11-11ed-9dda-5ef3fc9bb22f}{Úsporná
  kuchařka: Zlatá kniha malé domácnosti}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Anuše Kejřová
  \item
    asi nejstarší českej recept na kremrole.
  \item
    kremrole se obecně objevujou na konci 19. století a nejdřív v
    cukrárnách. na jižní Moravě se podobnejm trubičkám, plněnejm krémem
    řiká trdelník, takže je možný, že se kremrole vyvinuly z
    Prügelkrapfenů
  \item
    s. 35:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      máslové trubičky (kremrole)
    \item
      máslové těsto se vyválí a nakrájí na dlouhé a široké nudle, ovinou
      se kolem formičky ve vodě namočené
    \item
      pomažou se žloutkem a pečou prudce a pak pomaleji. nakonec se
      ještě sundají z formičky a dopečou, aby se dopekl vnitřek
    \item
      plní se krémem nebo šlehačkou
    \end{itemize}
  \item
    s. 167:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      nekynutý těsto ze žloutků, másla, mouky a cukru
    \item
      vyválí se na plát, rozřeže ne plátky a namotá na formy na kremrole
      (takže se asi běžně prodávaly?)
    \item
      pomaže žloutkem, posype cukrem a mandlema, peče
    \item
      plní se bílkovým krémem nebo smetanou
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1906
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:50b3ac32-1b3f-4639-9f61-c01f3883690d}{Deset
  rozprav lidopisných}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Bartoš
  \item
    cituje zvyky nošení šestinedělce do kouta
  \end{itemize}
\item
  1906
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:d04052b0-a08e-11ed-bf61-5ef3fc9bb22f?page=uuid:50e42324-813b-4538-aaf5-2b1efbf63513&fulltext=trd*ln*k*&source=nkp}{Dialektický
  slovník moravský}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Bartoš, cituje Šebestovou, Lidové dokumenty, 1900
  \end{itemize}
\item
  1906
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:6a5d3470-e943-11e2-9923-005056827e52}{Třetí
  příspěvek k česko-německému slovníku}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdelník = knedlík z hrubé pšeničné mouky na Podřipsku
  \item
    trdlovec = do výšky lité cukroví, Baumkuchen. prodává se na kusy
    sekané
  \end{itemize}
\item
  1906
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:a5d481cd-45e0-4830-8eb3-f6a70599c799}{Slovník
  Maďarský A Slovenský}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    heslo Sodrófánk = trdelník
  \end{itemize}
\item
  1906
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:50b3ac32-1b3f-4639-9f61-c01f3883690d?page=uuid:ad4dfae7-7a29-11ed-b508-001b63bd97ba&fulltext=trdeln\%C3\%ADky&source=kfbz}{Deset
  rozprav lidopisných}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    František Bartoš, národopisný texty o Moravě
  \item
    popis co se dává šestinedělkám, trdelník ve třetí zásilce
  \end{itemize}
\item
  1907
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9a11a910-6d75-11e8-be68-5ef3fc9bb22f}{Besedy
  času}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    povídka od Marie Dolečková-Krhovská: Kubíkových
  \item
    ze slováckýho prostředí, popisuje dětství, kdy tetička Kubíková
    dávala dětem trdláče (narozená 1880)
  \end{itemize}
\item
  1908
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:c11919dc-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    pozvánka na svatbu v Luhačovicích, budou trdelníky a další dobroty
  \end{itemize}
\item
  1908
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d373d613-8285-11e0-b92b-0050569d679d}{Našinec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    J. Vyhlídal: Obrázky z mého hanáckého alba - o hanáckých vdolkách a
    bochtách a roztodivnym žetnym
  \item
    popis hanáckýho pečiva, trdelníky - troubky smažené
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:8de01b83-a076-483b-b755-bd2e9de6e830}{Severní
  Morava}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kuchařská výstava splolku Zora v Zábřehu, paní Vránová z Čejčí
    prezentovala slovácký trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a6ed5320-aa9f-11e3-bb86-005056825209}{Českoněmecký
  slovník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Herzer, Jan
  \item
    náčepka = Prügelkrapfen
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c455e0f0-cd7f-11e3-b110-005056827e51}{Brněnské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Martinské hody ve Vídni
  \item
    pořádal slovácký krajanský spolek Slovák
  \item
    trnčené buchty, makovníky, vdouků a trdelníků napečú hospodyně
    přespolní
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:649fe960-411f-47df-9f66-f407e20f9b16}{Plzeňské
  besedy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    O lázních, které jsou naše
  \item
    Luhačovice, v búdě jsou pověstné trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/svkos/uuid/uuid:c2502d70-1a5d-11e0-8bcf-0013d398622b}{Selský
  archiv}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    časopis pro obecné i kulturní dějiny selského stavu hlavně
    moravského i slezského
  \item
    číslo 2, s. 97, článek Ukázka hanáckého rozmaru
  \item
    jakýsi ukázky v hanáckém nářečí:
  \item
    Nóóó trhankovó polivko, ošmóránó máčko, a došeny trdelníke
  \end{itemize}
\item
  1909
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/svkos/uuid/uuid:9496e900-7784-11de-9965-0013d398622b}{Noviny
  Těšínské}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Besídka - Luhačovice
  \item
    doporučujou trdelníky ve slovenské búdě (originelní příkusky ke
    kávě)
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b06a8860-7d9d-11e9-85ec-005056825209?page=uuid\%3Ab3e88f80-7e35-11e9-b171-5ef3fc9ae867&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Čas}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Luhačovice (protest, toužení a prosba)
  \item
    děti by měly chodit v lázních na výlety, třeba na autorovu stráň do
    búdy na sladké trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:9619abc6-e10c-479a-a5c6-82a48f7789f4?page=uuid\%3Adefe860e-1878-4938-89bc-3a04bc29b94b&source=kkp}{Neodvislé
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovenský večer v Havlíčkově Brodě, podávali slovenský pokrmy
    trdelíky a zázvorníky
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:55792482-8297-11e0-b92b-0050569d679d}{Našinec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Dary ku slavnosti ve prospěch matičního milionu v Olomouci
  \item
    C. Blahová ze Skalice poslala do bufetu trdelníky a zázvorníky, Dr.
    Blaho sud vína
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f19aaf80-126a-11e8-8cd8-5ef3fc9bb22f}{Časopis
  Moravského musea zemského}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Z Gallašovy literární pozůstalosti
  \item
    pokračování článku z minulýho čísla
  \item
    popisuje masopust, autor článku připomíná, že zapomněl na trdelníky,
    protože v rukopisech popisuje, že koblihy a trdelníky jsou pokrm pro
    řemeslníky
  \item
    s. 219 v panských kuchyních i trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/svkos/uuid/uuid:ed266fe6-7cde-4b4f-b48b-535065c79148}{Duch
  času}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    orgán strany sociálně-demokratické, roč. 11, č. 6, s. 4
  \item
    článek Papáníčko služebníků Kristových
  \item
    jídelní lístek večeře piaristů v Trenčíně
  \item
    jeden z chodů byl trdelník
  \end{itemize}
\item
  1910
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:36aafa7f-b4da-4aa1-98bb-f7c37a63c6f9}{Hlasy
  z Posázaví}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovenský večer v Německém Brodě
  \item
    pořádal dr. Blaho ze Skalice, nabízeli slovácké víno, trdelníky,
    zázvorníky
  \end{itemize}
\item
  1911
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:be493458-5dbc-42df-9ca1-fa5bef6ae4c6}{Pozor}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Besídka, položili základní kámen Uměleckého domu v Hodoníně,
    pak jeli do Bojanovic
  \item
    jedí na rožni pečený trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1911
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:5a976b57-57a4-491f-b403-535f71c739a6?page=uuid\%3A2ec0de06-85d4-11e4-8faf-00155d010f03&fulltext=trdlovec&source=svkhk}{Podkrkonošské
  rozhledy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    reklama na cukrářství v Hronově, dělá trdlovec v pěti různých
    druzích
  \end{itemize}
\item
  1912
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:e8f12a30-1b67-11e7-96ce-005056827e51?page=uuid\%3Af8cffa60-2933-11e7-a38c-005056827e51}{Velká
  kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    novější vydání od M. D. Rettigové, doplněný novýma receptama od Idy
    Caligris a Elišky Neubauerový
  \item
    s. 608-609 dva recepty
  \item
    jsou to litý trdelníky z nekynutýho vaječnýho těsta
  \item
    následuje recept 2110 na trubičky krémové, což jsou v zásadě
    kremrole z překládanýho máslovýho těsta (listovýho), v pruzích
    navíjených na formy. před pečením mazaný máslem, pak plněný sněhem
    nebo smetanovou pěnou
  \end{itemize}
\item
  1911
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:d4380ff6-8a62-49b7-8196-d84c1ad69a53}{Hlasy
  z Hané}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Majales ženského odboru Národní Jednoty v Prostějově
  \item
    slovácké trdelníky šly na dračku
  \end{itemize}
\item
  1912
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:2c2f1570-b8b8-11de-b399-000d606f5dc6?page=uuid:625e3e20-b7e9-11de-8b7d-000d606f5dc6&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Poštorná a venkov na matiční slavnosti v Břeclavi
  \item
    dámské výbory připravují bufety, například pečivo slovácké,
    trdelníky, břeclavské koláče
  \end{itemize}
\item
  1913
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:3bc6373e-804a-44b4-b42f-50d5bf37e90d?page=uuid\%3Af7d19e61-5740-11e3-852c-0050569d679d&fulltext=trdelniky&source=mzk}{Vlastivěda
  moravská}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    č. 34 Znojemský kraj
  \item
    strava lidu, smažené trdelníky nosí hospodyně šestinedělkám do kouta
  \end{itemize}
\item
  1913
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:01729a50-78ad-11e3-a388-5ef3fc9ae867?page=uuid\%3A3eefbb60-79ca-11e3-b0d1-005056827e51&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Brněnské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    tombola na výlet mateřský školy, trdelník jedna z cen
  \end{itemize}
\item
  1913
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:2997b9af-6b24-4bda-b3cb-6dc7e7e97004}{Hanácký
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Z Otnic (národopisná slavnost)
  \item
    choť předsedy hasičů darovala mísu trdelníků a smažený boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1913
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:6c6a5e90-917d-11e8-9588-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A034ac5a0-9a3b-11e8-b814-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Mládenec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    reklama na cukrárnu na Vinohradech u Riegrových sadů, specialita je
    trdlovec
  \end{itemize}
\item
  1914
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/uzei/uuid/uuid:dcea1ada-9d5a-4be8-a92a-fdab1e9e93e0}{Velká
  vzorná česká kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 732-733 recept na litej trdelník, stejnej jako v jinejch
    kuchařkách z tý doby
  \item
    po opečení se polívá ledem (polevou)
  \item
    forma na trdelník je dřevěnej špalek, provrtanej, takže se dá
    navlíknout na rožeň. od jedný straně k druhý se zužuje, dlouhý asi
    35 cm, průměr 10 cm na širším konci, 5 cm na užším.
  \end{itemize}
\item
  1915
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:f679b550-74ec-11ef-b80e-5ef3fc9bb22f?page=uuid:091aa6cd-7fcc-4ef0-99cd-a2a5f9d72724&fulltext=trd*ln*k*&source=nkp}{Zpráva
  dívčí průmyslové školy spolku Vesna v Hořicích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    časopis, rok vydání 1915, není dostupnej fulltext, ale je vidět
    náhled:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      císařská kýta, plněné placičky, trdelník
    \item
      podkrkonoší, ale nevím, čeho se ten článek vlastně týká
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1916
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:57d4bfd0-7b1f-11e3-a80c-005056825209}{Českoněmecký
  slovník}, díl S-Ž:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Herzer, Jan
  \item
    trdelník = Spies-krapfen\textbar kuchen,
    Ring(el)-kuchen\textbar krapfen
  \item
    vaječník = a) Eier-speise f, -fladen m, Eier-, Pfann-, Scherben,
    Spieß-kuchen m, Ringel= Spieß-krapfen
  \end{itemize}
\item
  1917
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:bc7a2eb0-944f-11e6-baa5-005056827e51?page=uuid\%3A1fdf0630-a5f1-11e6-8bf1-001018b5eb5c&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Trýzeň
  duše a jiné povídky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Viktor Kamil Jeřábek
  \item
    povídka z Bránic, krmili pana radu jako šeestinedělku, koláči,
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1919
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:14e7b8a0-0fe2-11ee-8c4d-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A9b6bf140-0ff9-11ee-b46c-5ef3fcdaa9a7&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Praha:
  obrazový deník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    výstavka jídel na Střeleckym ostrově, byly tam moravský trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1920
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:d08ced10-7b32-11eb-9f97-005056827e51}{Nejnovější
  illustrovaná kuchařská kniha, obsahující na 3.500 }

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 260 recept pečenej v troubě, je to normálně kynutej váleček
  \item
    na předcházejících stranách i vyobrazení přípravy, navíjí se na
    dřevěnej váleček s klikou
  \end{itemize}
\item
  1920
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:a65dbdb4-70d4-436e-92af-86192f998fc5}{Slovenská
  kuchárka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept, pečenej v troubě na plechovejch formách, sypanej mandlema
  \item
    nedělá se jeden dlouhej pruh těsta, ale spousta malých, který se po
    upečení rozdělí na jednotlivý kroužky
  \item
    je tam uvedenej název Priegel-Krapfen
  \end{itemize}
\item
  1920
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:7a29ece0-be2c-11de-a09c-000d606f5dc6?page=uuid:461eb510-b739-11de-8d2b-000d606f5dc6&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    fejeton Jho nejtěžší, Viktor Kamil Jeřábek
  \item
    Matys si bere Maryčlu, je to dobrá partie, protože zaplatila dluhy
    na půllánu
  \item
    Maryčla smaží trdelníky a koblihy
  \end{itemize}
\item
  1921
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e28419ef-cadc-449a-834c-164adadcc55b}{Tribuna}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    jakejsi fejeton, popisuje trhy na Kapucínském náměstí v Brně
  \item
    na konci zmiňuje trdelníky jako vydatný hlty
  \end{itemize}
\item
  1922
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:d875fc80-2c59-11e4-8f64-005056827e52?page=uuid\%3A4ba3cc00-5b4e-11e4-a6f0-5ef3fc9ae867&fulltext=trdeln\%C3\%ADky}{Moravské
  Slovensko}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 522 - 523 - slavnostní pokrmy - trdelníky z nekvašenýho těsta
    zadělanýho smetanou, pak se namotaly na plechový válečky s rukojetí,
    kterejma se otáčelo nad ohněm
  \item
    s. 524 - na Brodsku pečený na dřevěných trdlách
  \item
    s. 532 - recept na smaženej trdelník z těsta ze smetany, mouky a
    vajec
  \end{itemize}
\item
  1923
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:6ef4c460-b7b1-11e9-8f08-5ef3fc9ae867}{Večer:
  lidový deník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Brasilské dřevo v českém zpracování
  \item
    poznámka, že nějakej dřevěnej suk vypadá jako obrovský náš koláč
    trdelník (němci mu říkají Baumkuchen)
  \end{itemize}
\item
  1923
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:943751b0-8619-11dc-9580-000d606f5dc6}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    24.5.1923, 31(256, odpolední vydání), s. 2.
  \item
    Honění krále, F. Prager
  \item
    Uherskobrodsko, Vlčnov, popisuje místní lidovej zvyk
  \item
    po akci autora hostila jizba domu Králíčkova
  \item
    trdláče na ohništi v kuchyňce pod otevřeným ohništěm s čelusněmi,
    klákatými vlnovkami zdobenými, pečené, ty trdláče trnkami nadívané
    byly výborné
  \end{itemize}
\item
  1924
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2dbf7a20-4967-11e4-aded-005056827e51}{Jak
  se naši škádlívají}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Otakar Bystřina
  \item
    lidový humor z Moravy
  \item
    s. 24: O chropiňských moresích, synek z Bilan studoval v Chropini,
    po skončení školního roku ho vítali jako na svatbu, zabili prase,
    napekli vdolky, boží milosti i trdelníky
  \item
    s. 228: štramberské uši se dělají z trdelnicového těsta
  \end{itemize}
\item
  1924
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f0cbc280-f31d-11ed-8fba-005056827e51}{Kalendář
  Palacký}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko
  \item
    článek Dr. Jozef Ľudovít Holuby: Drobnosti z mojho dlheho života
  \item
    narozenej 26. marca 1836 v Lubině pod Javorinou, Nitranská župa,
    kousek od hranic s Moravou
  \item
    psal to, když mu bylo 87 let
  \item
    byl protestantský farář a botanik, působil ve Skalici a Zemianském
    Podhradie
  \item
    s. 82:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      když byl malý, maminka několikrát do roka připravovala trdelníky
      posypaný ořechama s cukrem a pečený na trdle
    \item
      Maďaři pojmenovávají dorongkalács, Zvolenčani drúkový koláč,
      Rakušáci Prügelkrapfen, což je nesmysl, protože to znamená smažený
      šišky
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1924
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a382bc3a-7825-4663-992a-f6e93b38a656}{České
  slovo}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s: 5, popis svatby, hosti jedli spoustu jídel, například trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1925
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nulk/uuid/uuid:b2d75327-ce5f-4248-8ec5-52b0f9b2f9af}{Podunajská
  dedina v Československu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popisuje západní Slovensko
  \item
    s. 52: popis vaření na ohni, na železný koně se nasazovaly dřevěné
    nebo železní rožně na masité pečeně a trdelníky. obrázek koně na
    pečení masa a trdelníků
  \item
    s. 92: trdelníky smažené v sádle, dodnes jsou oblíbený na Uh.
    Brodsku na Moravě
  \item
    s. 93: od stravování na Slovácku se dneska popisovaná slovenská
    strava liší, i když některý názvy jídel, např. trdelníky ukazujou na
    někdejší příbuznost
  \item
    s. 224: jídla pro šestinedělku, tredlníky se dodneska dělají na
    Slovácku
  \end{itemize}
\item
  1925
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:fc3b3470-0163-11ea-af21-005056827e52}{Kniha
  kuchařských předpisů}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 621: recept na trdlovec, je to litej Baumkuchen
  \item
    zdá se, že za 1. republiky byl trdlovec známej termín, používá se v
    beletrii - třeba v pohádkách (louskáček, o perníkový chaloupec)
  \end{itemize}
\item
  1925
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f9d7dc50-c0ec-4cbb-ace5-c60d24598488}{Kvítko
  z čertovy zahrádky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jak to bude vypadat, až v Československé republice nastoupí vláda
    sovětů
  \item
    popisujou hypotetickej Centrosklad, kam se budou dovážet trakaře,
    syrečky, klobásy, hrábě, kvedlačky, slivovice, trdelníky a jiné
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:be635380-b1b9-11ed-826c-005056827e52?page=uuid\%3A9ae6ef00-82cb-438b-8727-ef820bed7a49}{Paměti
  městyse Černé Hory}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    městečko u Blanska, popisujou místní kuchyni minulých staletí, ale u
    trdelníku neni časový určení
  \item
    klasickej trdelník sypanej ořechama před pečením, pečenej nad ohněm
  \item
    jemný koláčový těsto, válec v průžezu 15 cm, těsto vyhněteno do
    provazce o průměru asi 3 cm, po opečení rozsekanej na 20 cm dlouhý
    části
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:3ffb22b9-dde8-4a93-b4f9-7eb3f9242f73}{Vlastivěda
  moravská}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    II. Místopis Moravy. Dil I místopisu, Brněnský kraj. {[}Čís. 45a{]},
    Hodonský okres - Hodonín
  \item
    trdelník = pečivo co se navinuje při smažení na kolíčky
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:42a39d90-3138-11ea-a83e-005056827e51?page=uuid\%3A0cfdfefd-f5fd-45f2-9d3e-cb5a4563b2c2&fulltext=trdlovec&source=mzk}{Domácí
  vševěd}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovník vědomostí. trdlovec je stromový dort, litej na rožeň, kupuje
    se zpravidla hotový
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b91df880-8a84-11ef-bcc2-005056825209?page=uuid\%3A3da0dc0d-49de-4574-b04d-eeda66a7b25a&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Právo
  lidu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    nějaká povídka, kluci se dohadujou, jaký jídlo je nejlepší
  \item
    podle jednoho jsou trdelníky (krémrole) lepší, než čokoláda
  \item
    další tvrdí, že nejlepší neni ani čokoláda, ani trdelník, ale párky
    s houskou
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:58b8aad0-3d9c-11e8-b52f-5ef3fc9ae867}{Česká
  revue}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    fejeton: buchty
  \item
    vypisuje seznam svátečních pečiv, trdelník mezi nima
  \end{itemize}
\item
  1926
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:5fb6cb8d-edec-4464-96b8-64c6c9ed47a7}{Slovenský
  denník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rozpomínky na slovenský spolok Národ vo Viedni
  \item
    silvestrovská večera 1892, Dr. Blaho slíbil přinést trdelníky ze
    Skalice, ale prý mu je rozsedla nějaká slečna na nádraží
  \end{itemize}
\item
  1927
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nm/uuid/uuid:ffdee31d-4728-4c26-a9c9-0ce3f0c2e882}{Amerikán}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    týdenník pro politiku, poučení a zábavu
  \item
    52(30b), s. 6.
  \item
    V Kansasu 19. dubna 1927
  \item
    dopis od paní z Kansasu, zve pana pořadatele na trdelníky, pokud je
    má rád. Má.
  \end{itemize}
\item
  1927
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:b59a1ff0-9f23-11ea-b6e0-005056827e51}{Staročeské
  umění kuchařské}, Čeněk Zíbrt:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na několika místech se objevuje vaječník, což je alternativní název
    pro trdelník uváděnej Jungmannem. Jaká je to ale forma není jistý,
    jsou to jen citace ze starších knížek a většinou jen seznamy pokrmů.
    Ale jsou ve skupině se sladkym pečivem.
  \item
    v knížkách z 19. století ale vaječník často značí omeletu
    (\href{https://ndk.cz/uuid/uuid:f7e03900-d300-11dc-9815-000d606f5dc6}{stručný
    všeobecný slovník naučný}, omeleta - francouzský vaječník)
  \item
    s. 59:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na Böhmische Küchlein, cituje Das kleine Nürnberger
      Kochbuch..., 1727, překlad je výše
    \item
      je to trdelník z pruhu těsta, podobnej jako u Rumpolta nebo
      Staindla
    \end{itemize}
  \item
    s. 89:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Stará vévodkyně saská jela do Prahy. Král Jiří Poděbradský
      postaral se, aby všude, kudy jela od Mostu, byla vítána nadšeně,
      uctivě od jásajícího lidu selského. Všude ve vesnicích sedláci jí
      běželi naproti, nosili jí do vozu mazance, šýry, vaječníky atd.
      Zajímavý tento doklad o mazancích v německém rouše uveřejnil
      Frant. Palacký.
    \end{itemize}
  \item
    s. 98 - cituje Klaretovu družinu, vaječník je uvedenej mezi pečivem
    (podrobnějc viz r. 1928, Klaret a jeho družina)
  \item
    s. 151 - trojjazyčnej slovník vydanej ve Varšavě 1513, vydání z roku
    1532. Vaječník (Ayerkuch) uvedenej mezi mazancem a perníkem

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Dictionarius trium linguarum, latinae, teutonicae, boemicae
      potiora vocabula continens, peregrinantibus apprime utilis,
      Viennae, 1513, 4°; ve Varšavě, 1513, 4°; vydání 1532, 12°.
    \item
      tady je
      \href{https://dbc.wroc.pl/dlibra/publication/33643/edition/30385/content?ref=L3B1YmxpY2F0aW9uLzM0Njg5L2VkaXRpb24vMzE0MTQ}{digitalizovaná
      verze}, s. 19
    \item
      Ouarium - wagečznik - eyerkuch
    \end{itemize}
  \item
    s. 207:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obrázek titulního listu Kuchařství Pavla Severina z Kapí hory, r.
      1535
    \item
      je tam na rožni nějaká drůbež a vedle ní válec podobnej trdelníku
    \end{itemize}
  \item
    s. 249:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obrázek titulního listu Kantorova přetisku Kuchařství Severina
      Mladšího, zhruba polovina 16. století
    \item
      je tam černá kuchyně, na roštu nějaká drůbež a vedle ní válec, co
      vypadá jako trdelník
    \item
      je to jinej obrázek, než u Severina, i když je mu dost podobnej
    \end{itemize}
  \item
    s. 318:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      varmuže (kaše) z vaječníku, ale to si vůbec nejsem jistej, co to
      má bejt.
    \item
      Je to součástí Kuchařství Bavora mladšího z Hustiřan z r. 1591
    \item
      na tenhle recept se Zíbrt neodkazuje v rejstříku pod položkou na
      vaječník
    \item
      ale v rejstříku
      \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:27bccb70-88d6-11e3-997d-005056827e52}{vydání
      z roku 1975} je vaječník uvedenej jako vaječnej koláč, svítek
    \item
      nicméně vaječný svítky tam popisuje samostatně, ne jako vaječníky
    \end{itemize}
  \item
    s. 376:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Komenský, Zlaté dveře jazykův otevřené..., 1669
    \item
      Vaječník (Spiesskuchen) je koláč
    \item
      je to položka
      \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/mluvnice/digitalni-kopie-detail/KomJanua1669/strana-76}{408}
    \item
      \href{https://vokabular.ujc.cas.cz/moduly/mluvnice/digitalni-kopie-info/KomJanua1669}{Tady
      je celá knížka}
    \item
      zajímavý je, že v
      \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/view/uuid:c53f79b0-b747-11e4-a7a2-005056827e51?page=uuid:c976bf00-bdcf-11e4-ba2b-5ef3fc9bb22f&fulltext=kol\%C3\%A1\%C4\%8D\%C5\%AF}{Brána
      jazyků otevřená} je založená na jiný verzi a jsou tam jiný pečiva,
      například boží milosti
    \end{itemize}
  \item
    s. 378:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      cituje trojjazyčný slovník Hadriani Junii Nomenclator omnium rerum
      propria nomina tribus linguis explicata continens, Pragae, 1686,
    \item
      ale podle Zíbrta je to špatnej název, původně se měl jmenovat
      Vocabolarium trilingue.
    \item
      každopádně je tam seznam jídel s překlady a mezi nima vaječník
      (Spisskuchen) (zajímavý, že ne Spiesskuchen)
    \item
      \href{https://www.digitale-sammlungen.de/view/bsb11105115?page=42\%2C43}{digitalizovanej
      originál}
    \item
      obelum = wagečnjk = spisskuchen
    \end{itemize}
  \item
    s 613:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Fr. Kropf průvodce po kuhyni české v polovici 18. století
    \item
      koláče na rošti pécti
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1927
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:a6e51320-373c-11ee-973a-005056827e51?page=uuid\%3A7905381e-5d69-48f7-97ca-9e0d2c8b5023&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{Weekend
  Na výletě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Anuše Kejřová
  \item
    s. 38, recept na trdelník, ale jsou to šišky z vařenejch brambor s
    moukou, smažený na pánvi
  \item
    není možný, že to je ten trdelník z Podřipska, což je knedlík?
  \end{itemize}
\item
  1928
  \href{https://sources.cms.flu.cas.cz/src/index.php?s=v&bookid=833&page=3}{Klaret
  a jeho družina}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis je výš, u původního vydání z roku 136{[}{]}
  \end{itemize}
\item
  1928
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:f80a63e0-611a-11e1-acfb-0013d398622b?page=uuid\%3Ada4abcb0-9dd7-11e7-a093-005056825209&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Národní
  osvobození}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Národní osvobození. Praha: Pokrok, 16.12.1928, 5(347), s. 2 {[}8{]}.
    ISSN 1804-9168
  \item
    s. 8, resp. s. 2 přílohy Rodina a domácnost: vánoční trhy na Karlově
    náměstí
  \item
    staročeský trdlovec
  \item
    autor popisuje Baumkuchen podoby kmenu záhadného stromu s
    čokoládovou polevou, všehochuť chutí, citron, vanilka, ananas,
    malina
  \item
    pokrájený na kusy, jeden balíček za korunu
  \end{itemize}
\item
  1928
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:d9b0f410-125b-11ed-8635-005056827e52?page=uuid\%3A82be2751-0e47-4147-a2f9-395b5608b5ce&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Bosonohy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    ráz života osady brněnského kraje před třicíti lety - Bosonohy jsou
    dneska část Brna
  \item
    dračky, draní peří, vzpomíná se na hody, masopusty, atd.
  \item
    po skončení draček se dělá důděrná, na kterou se napekly koblihy a
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1928
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:25f83680-128e-11e8-8ee4-005056825209}{Venkov}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Josef Mikulič: Odvolání (O slováckých dětech)
  \item
    kluci jsou venku a sněží, řeší, že by byli radši, kdyby padal cukr
    nebo mouka, aby maminka mohla dělat koláčů a trdelníků, kolik by
    chtěli
  \end{itemize}
\item
  1929
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:8eac0a2b-3229-4774-bc7b-59842402b9e4?page=uuid\%3Abd127f65-068f-11ee-8565-00155d01210b&source=svkhk}{Společenské
  klasobraní}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jiří Guth-Jarkovský
  \item
    Baumkuchen, česky snad vaječník nebo trdelník
  \item
    popisuje, jak ho jíst z talířku. ideálně by ho měla nakrájet osoba
    služebná
  \end{itemize}
\item
  1929
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:bf47407e-435d-11dd-b505-00145e5790ea?page=uuid\%3A2a4bcb83-435e-11dd-b505-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Národní
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Štramberk na Moravě a jeho dobrý genius: k pětašedesátinám dr. A.
    Hrstky
  \item
    poznámka, že trdelníky jsou valašský pečivo na způsob kremrolí
  \end{itemize}
\item
  1929
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:57ed0714-2a6c-433f-95a5-c0a9f19d2d1f}{Bratislava}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Dr. Jan Stanislav: Slovenčina v diele Dobrovského
  \item
    článek o slovenských slovech v česko-německém slovníku Dobrovského
  \item
    trdelník (vaječník)
  \item
    v závorce jsou moravismy
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:e8387412-1c76-452f-9ecf-f705f1af03b3?page=uuid\%3Acd84eba0-525b-11e5-a788-0050569d679d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Ždáňsko}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis výživy dětí ve Ždánicích, na ostatky se smažívají koblihy,
    trdelníky a boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:2d9fa8a0-5063-11e4-8344-005056827e52?page=uuid:1b35e0b0-77b1-11e4-9605-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF}{Luhačovské
  Zálesí příspěvky k národopisné hranici Valašska, Slovenska a Hané}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 138:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      popisujou sváteční jídla kolem roku 1890:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        sem tam pamatují na smažení trdelníků, tolik proslavených na
        mor. Slovensku
      \item
        smažilo se na konopném, bukvicovém nebo lněném oleji
      \end{itemize}
    \item
      popis přípravy pečenýho trdelníku v poznámce pod čarou na straně
      138:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        pečenej na ohni, při tom se maže mlíkem a sype perníkem a
        cukrem. po opečení se potíral medem
      \item
        na Slavičínsku se nosí trdláče z řidšího těsta sypaný mákem
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. 318:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      co se dává šestinedělkám
    \item
      v Biskupicích trdláče
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:962edf50-9004-11e3-83a0-005056825209?page=uuid\%3Ac58d1770-9613-11e3-8b69-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Zvon}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    kritizuje že na mezinárodní kuchařský výstavě nebyly víc zastoupený
    tradiční český jídla, jako závin, makovec nebo trdelík a boží
    milosti
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0ef229ae-ef9e-4c80-b6ca-8a7a99a85b67}{Turistický
  průvodce po Uherském Brodě a okolí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    povídka Honění krále
  \item
    Vlčnov, selský dvůr Šimona Pavelíka
  \item
    honění krále byla jakási slavnost, kde celá vesnice chytala vybraný
    chlapce
  \item
    tetička Králíčková pekla na ohništi trdláče nadívané trnkami
  \item
    stejná historka už byla v Lidových novinách v roce 1923
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c691a682-5723-11ee-b168-005056841fbb}{Sudetendeutsche
  Zeitschrift für Volkskunde}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Der Prügelkrapfen, č. 5, s. 221
  \item
    Ignaz Göth
  \item
    Překlad: Trdelník (nebo doslova „Hůlkový koblih``) To je zvláštní
    jihomoravské pečivo, které se peče na otevřeném ohništi. Přes
    konstrukci podobnou studni leží dřevěná hřídel, do které jsou
    zasazeny boční tyče. Zasazená hřídel se otáčí a těsto se pomalu
    podél hřídele se na ni nalévá (těsto), takže trdelník (koblih) je
    stále tlustší. Po upečení se tyčky vytáhnou, hřídel se také
    odstraní. Když je trdelník vychladlý, pocukruje se a ozdobí. Jihlava
    - Znojmo.
  \item
    obrázek zdobenýho trdelníku
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:af245650-9670-11dc-8c7e-000d606f5dc6}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Neděle ve Skalici, Bohuslav Halusický
  \item
    z Grazu převezli ostatky historika Františka Vítězslava Sasinka
  \item
    trdelníků bylo, co hrdlo ráčilo
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:18d7dc73-2477-4958-bf8d-e68b3121f660}{Ochrana}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    týdeník českého katolického lidu jihomoravského
  \item
    není online, najít
  \item
    asi recept: minut vloží do dobře vyhřáté trouby. Trdelníky. Vt kg
    másla, V2 litru, sladké smetany, 4 žloutky, do kteréžto směsi se
    přidá
  \end{itemize}
\item
  1930
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nm/uuid/uuid:d6e786d9-6b06-4c65-a82b-6fa9dd049831}{Hlas}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    katolický jednodenník
  \item
    58(4241), s. 4.
  \item
    Vánoce u Jihoslovanů, píše Fr. Ž. z Mich.
  \item
    vzpomíná na Vánoce v dětství, nikdy neviděl zlaté prasátko, protože
    se nikdy neudržel, aby nějaký ten "trdelník" neuchytl
  \end{itemize}
\item
  1931
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:c2c8f360-7588-407d-9bc7-d0c59adde597}{Vlastivědný
  sborník střední a severní Moravy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vzpomínky na Xaveru Běhálkovou z Tovačova
  \item
    v roce 1905 výstavka hanácká ve Vesně, hanácké pečivo: trdelníky,
    belešky, atd.
  \end{itemize}
\item
  1931
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:dc35f5d0-c266-11ed-ac82-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3Acb35b596-b227-47df-bc08-358154471f54}{Populárne
  spisy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    taky Dr. Holuby, ale popisuje novější historku, asi 1873, kdy ho
    navštívil botanik z Brém
  \item
    ze Slovenska, Zemianské Podhradie
  \item
    zmínka, že maďarsky je trdelník dorongkalács
  \end{itemize}
\item
  1931
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:918bbf20-d4ea-11e7-a047-005056825209}{Encyklopedický
  německo-český slovník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Prügelkrapfen (Spiesskuchen, Brigelkrapfen) = náčepky
  \item
    Ringkuchen - trdelník, koláč
  \item
    Ringelkrapfen - trdelník, vaječník
  \item
    Ringelkuchen - kruhovitý koláč
  \item
    další díl
    \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:83ae629b-8a1b-4b33-a2cb-0141786babd8}{1935}:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Spiesskuchen = koláč pečený na rožni

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        takže neznali slovo, který použít
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1932
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:60ab056c-5ee1-43ab-9014-e91189880750?page=uuid\%3A31d79ba8-8100-11ed-8b6a-001b63bd97ba&fulltext=trd*&source=kfbz}{Hranice
  mezi zemí Moravskoslezskou a Slovenskem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Břeclav, Sudoměřice u Strážnice - trdelníky se smetanou, i Slovensko
  \end{itemize}
\item
  1932
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/view/uuid:ea5d2d20-0652-11e8-b1a1-005056827e52?page=uuid\%3A58510a10-3f36-11e8-a7aa-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{Jeřabiny:
  obrázky z horního Pojizeří}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    povídky od Marie Markvartové
  \item
    povídka Jiný svět, o rodině učitele v Bahensku (asi fiktivní
    vesnice), jeho dcera peče trdelníky
  \item
    každopádně je to jeden ze zdrojů pro slovník podkrkonošského nářečí
  \end{itemize}
\item
  1932
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nacr/uuid/uuid:c6f9c7b4-b3f9-4181-b672-c60a20d8e6e9}{Československá
  republika}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    roč. 253, č. 128, s. 1.
  \item
    Dojmy z Luhačovic, Amalie Kožmínová
  \item
    slovácká búda, píše o ní jako slovenské bídě
  \item
    duší býval zesnulý MUDr. Blaho, lázeňský lékař, za ním přijížděli ze
    Skalice děkan Okáník, prof. Rosím a farář Martin Blaho
  \item
    sestry Jurkovičovy byly přátelské, búdu vedly jako domácnost, hostům
    nabízely zázvorníky, pagáčky a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1933
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:1026bc40-ea8b-11dc-9dcb-000d606f5dc6?page=uuid\%3Ac347cf40-31ff-4912-b767-a8cb9e4e8683&fulltext=trdeln*&source=nkp}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Znáte trdelníky? autorka M. Ú (čili M. Úlehlová-Tilschová)
  \item
    snad ještě pamatujete na vysoké trdlovce nebo Baumkuchen, které
    kdysi byly v cukrárnách
  \item
    pak popisuje západoslovenské trdelníky
  \item
    recept (mouka, máslo, sádlo, 5 žloutků, droždí, cukr, mlíko), sypaný
    madhlema, potíraný máslem a bílkama
  \item
    krájí se na kolečka (to je rozdíl oproti tomu, co popisuje v
    pozdějších knížkách, kde se odmotávají)
  \end{itemize}
\item
  1933
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:60eab9a0-0be7-11ed-8635-005056827e52?page=uuid\%3A8ee6bb86-db3e-4211-a60a-d927a201dc69&fulltext=trdeln*&source=mzk}{Rektor
  Kvěch a jiná próza}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Viktor Kamil Jeřábek
  \item
    příběhy o venskovskym učiteli v Třešňůvkách na Moravě, nejdřív se mu
    dvoří místní dívky a podstrkujou trdelníky, pak jsou tdelníky i na
    svatbě
  \item
    autor byl ve skutečnosti učitelem v
    \href{https://kramerius.lib.cas.cz/view/uuid:48220bc0-4294-11e2-b246-005056827e52?page=uuid\%3A04efbdca-01ec-4111-8df2-32a5f52f4c16}{Silůvkách
    v letech 1882-87}, ty mu sloužily jako vzor pro Třešňůvky
  \end{itemize}
\item
  1933
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/vkol/uuid/uuid:349c38c2-fadc-4992-a172-9aacc818e434}{Slovácké
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    do muzea Uh. Brodu věnovala Mar. Hladká sekáč, kopál a trdelník
  \end{itemize}
\item
  1934
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:e1259815-3caf-4b6b-af1d-8ada80900484?page=uuid\%3A8bb1ba0a-525b-11e5-a788-0050569d679d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Nářečí
  na Kyjovsku a Ždánsku}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popisuje změny venkoskýho života, ubývá dodraných se smaženýma
    koblihama a trdleníkama
  \end{itemize}
\item
  1934
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:c1ecf480-9c2d-11e3-8b69-005056825209?page=uuid\%3Ac53ff231-d798-11e3-94ef-5ef3fc9ae867&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Polední
  list}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    1934, roč 8, č. 57, s. 3
  \item
    článek Ohromné tisíce Pražanů u sv. Matěje
  \item
    článek o matějský pouti, první neděle jejího konání, mimojiný
    nabízeli staročeský trdlovec za kačku, byla ho dobrá porce
  \end{itemize}
\item
  1935
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:9e3e00c0-1eb9-11ed-bb16-005056827e52?page=uuid\%3Ac70b483f-d1ae-48f7-9b87-ec788605bd6c&fulltext=trdeln*&source=mzk}{Bouře
  a jiné dědinské kroniky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Viktor Kamil Jeřábek
  \item
    hospodyně smaží trdelníky pro manžela, ten ale vyráží na zálety, tak
    ty trdelníky dá pacholkovi
  \end{itemize}
\item
  1935
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:f4a7cb3d-7024-450f-80ce-8754a4385669}{Slovenský
  denník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Ľudové zvyky v Kopčanoch pri Holiči
  \item
    vesnice kousek od Skalice, na břehu Moravy
  \item
    svadobná jedlá: pozvaní donesú staré sliepky, smažené šišky,
    koblihy, božie milosti, brány, trdelníky, koláče, zázvorníky, torty
    a jiné sladkosti
  \end{itemize}
\item
  1935
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:4c97d083-d7fe-4dc1-b10a-8ff4c1bf1a7c}{České
  moučníky Anuše Kejřové}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kejřová, Anuše
  \item
    s. 58:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na kremrole z kynutého těsta
    \item
      těsto z másla, cukru, žloutků, mlíka, mouky
    \item
      před pečením se potírají žloutky a sypou mandlema
    \item
      plněný meruňkovým krémem, což je následující recept z marmelády a
      bílků
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:21c28337-816c-4103-a6ae-143ab29b452a?page=uuid\%3A138254c0-7d8d-11e9-b171-5ef3fc9ae867&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Moravský
  deník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    prezident Beneš navštívil Slováckou búdu v Luhačovicích a přivítali
    ho trdelníkem
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:5e938270-0675-11df-93e5-000d606f5dc6?page=uuid:37544fe0-fb63-11de-ba13-000d606f5dc6&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    další článek o tom, jak prezident Beneš dostal v Luhačovicích
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:f2e890b0-435d-11dd-b505-00145e5790ea?page=uuid\%3A6d16d5b9-435f-11dd-b505-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=svkhk}{Národní
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Posvícenské a sváteční pečivo: sláva české kuchyně
  \item
    popisuje různý pečiva
  \item
    o masopustu se dělaj smaženky: kobližky, šišky, makovníky,
    trdelníky, boží milosti, smažený na másle nebo sádle
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:d4dd6060-bfc4-11e3-aec3-005056827e52?page=uuid\%3A23cc3e33-7f1f-49cd-8c09-67351d084c07&fulltext=trdeln*&source=nkp}{Příruční
  slovník německo-český}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    baumkuchen = trdelník, trdlovec
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:36ee29c6-cef2-457b-83fa-9fc9e4bae3c5}{Slovenský
  luď}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovenská svatba v Závode (vesnice v Záhoří, nedaleko soutoku Dyje a
    Moravy)
  \item
    svadobná večera: Pečivo, dorty, makovníky, syrovníčky, trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nm/uuid/uuid:a08f1d57-2406-4fc7-b024-0b8a250dc278}{Katolík}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    dvoutýdenník věnovaný zájmům katolických Čechů v Americe
  \item
    43(4537), s. 4
  \item
    Agnew, Nebraska
  \item
    pozvánka na bazar 18. října, nebude alkohol kvůli prohibici, ale
    budou švestkový buchty a trdelníčky
  \end{itemize}
\item
  1936
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/cuni_fsv/uuid/uuid:c6a0bdef-e7eb-4487-96c8-29b345c550c6}{Národní
  střed}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    18(144), s. {[}1{]}
  \item
    není online, najít
  \item
    Paní Benešové věnovala nájemcova choť vyšívaný slovácký šáteček a
    oběma dohromady slovácké trdelníky, moučníkovou
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{http://digitalna.kniznica.info/zoom/90599/view?search=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADka\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku&page=6&p=separate&tool=search&view=1502,2130,4778,2339}{Slovenská
  obrana}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, dopis z Ameriky, popisuje život místní slovenský
    komunity, byly na návštěvě u známejch na farmě a dostali trdelník,
    kterej ale nešel sundat z formy, takže ho museli upilovat
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{http://digitalna.kniznica.info/zoom/90688/view?search=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADka\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku&page=6&p=separate&tool=search&view=2631,1599,4628,2266}{Slovenská
  obrana}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, další dopis, autorka dává recept na náplň trdelníku ze
    sněhu s paprikou a křenem, pro zlobivý manžely
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b42af96b-ef00-4cc8-ac42-7413f52b7595}{České
  slovo}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    č. 76, č. 203
  \item
    není online, najít
  \item
    náhled: zato mají o hodech na Maršově koláče, buchty, makovníky a
    trdláče, již z první letošní mouky,
  \item
    Maršov - může to být vesnice na sever od Uh. Brodu?
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:6f308ed0-4eaf-11ed-8756-005056827e51}{Nejnovější
  ilustrovaná kuchařská kniha obsahující 3705 vyzkoušených}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Ondráčková, Luisa
  \item
    s. 292: namotávání těsta na váleček
  \item
    s. 293: obrázek trdelníků
  \item
    s: 294: recept na trdelník v troubě

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      7 dkg másla, 7 dkg sádla, 3 dkg cukru, 5 žloutků, 3 dkg zkynutých
      kvasnic, 56 dkg mouky a tolik mléka, aby těsto nebylo tuhé
    \item
      z těsta vyválej motouz jako malíček silný, omotej na váleček,
      potírej bílkovým sněhem a posyp loupanými sekanými mandlemi nebo
      ořechy s cukrem
    \item
      při pečení otáčej a občas masti máslem
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0e56bea0-5587-11e5-81eb-001018b5eb5c}{Měsíc}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Josef Sekora: Čtyři lovci kolem ohně
  \item
    povídka, dohadujou se, co jíst, jeden dělá skalický trdelníky, peče
    na ohni, sype mandlema
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:c5c32598-0c8a-4387-bc71-7ae1d3ab0b96}{Slovenský
  denník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Dr. Blaho v Luhačoviciach
  \item
    lázeňský lékař, slovenský vlastenech
  \item
    pořádal setkání v Búdě, kde se podávalo skalické víno a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:5dd3499d-de07-4a5e-ab8a-f52a6c881c09}{Slovenský
  denník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Výstava hospodyňskej školy dr. Blahu ve Skalici
  \item
    vystuduje 40 rolnických dievčat ročně
  \item
    výstavka kucharských výrobkov: cukríky, trdelníky a zázvorníky
  \end{itemize}
\item
  1937
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/cuni_fsv/uuid/uuid:b2fcbbc0-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Pestrý
  týden}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    12(44), s. 14.
  \item
    není online, najít
  \item
    náhled: ni- miž byl i ohromný trdelník, je tam dosud v prvním patře,
    takhle vlevo v koutě, u jeviště. A tak tedy •--- tato
  \end{itemize}
\item
  1938
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:001e82b0-302a-11e9-b81e-005056827e52?page=uuid\%3A3123a720-50df-11e9-8854-005056827e51&fulltext=trdeln\%C3\%ADk}{Rajský
  ostrov}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jaromír John
  \item
    knížka pro děti, fiktivní příběh o požáru Národního divadla
  \item
    vypráví, jak se tatínek po roce 1850 ženil ve Štěpánově u Olomouce a
    v hospodě měli nejlepší moravský lahůdky, mezi nimi i ohromný
    trdelník
  \item
    (ale jeho skutečnej otec se narodil 1847, takže kdo ví, jak moc je
    to založený na realitě)
  \end{itemize}
\item
  1938
  \href{https://web.archive.org/web/20201230125915/http://kurtos.eu/dl/11664.pdf}{Wiener
  Kuche}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kochen im Bild: Herstellung von Prügelkrapfen = Vaření v obraze:
    Příprava Prügelkrapfenů
  \item
    rakouskej článek, recept na trdelník pečenej v troubě
  \item
    obrázky roštu na držení forem, schéma navíjení, obrázky hotovejch
    trdelníků
  \item
    pojmenovávají trdelník trdelnice, což je normálně polívka
  \item
    \hyperref[250615-0047]{Překlad receptu z Wienech Kuche}
  \end{itemize}
\item
  1938
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e6636d2b-f486-4e2f-b5ae-fb4e89b772e4}{Jihočeské
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Návštěvou na Moravském Slovácku - tentokrát bez metafory
  \item
    rozhovor dvou osob
  \item
    jeden vzpomíná na rok 1911, kdy byl v Luhačovicích, chodil k dr.
    Blahovi na Slováckou búdu, kde měl trdelníky, což jsou sladké
    preclíčky na tyči sušené
  \end{itemize}
\item
  1940
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:911977c0-052e-11e8-816d-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3Aa0797b50-0cb5-11e8-8ee4-005056825209}{Vzpomínky,
  Božena Mrštíková}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vzpomínky na Viléma Mrštíka z Diváků u Klobouků
  \item
    kynutý těsto s rozinkama
  \end{itemize}
\item
  1940
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:d065e200-90ad-11e8-87bd-005056827e52?page=uuid:47609990-a79c-11e8-ba56-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADky&source=nkp}{Křečkovice}
  - část Vyškova, trdelníky dostávali dělníci po žních
\item
  1940
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c6220b36-bdd1-4eec-94b2-2bed755a042a}{Jihočeské
  listy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 2, Moravští učitelé zblízka
  \item
    učitelé z Hané a Slovácka jsou na návštěvě v Písku a Českých
    Budějovicích
  \item
    přivezli moravské klobásy, trdelníky a bzenecké víno
  \end{itemize}
\item
  1940
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9582fdd0-6e03-11dd-a59e-000d606f5dc6}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    anketa čtenářek Lidových novin
  \item
    Na svatbě a do kouta
  \item
    Anna Marková z Lysic
  \item
    popisuje, jak žili lidé za časů její babičky u Letovic, na rozhraní
    Malé Hané a Horácka
  \item
    do kouta se posílala velká buchta, smažené trubičky, trdelníky, nebo
    jiné jemnější pečivo
  \end{itemize}
\item
  1940
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:d4d8b490-5768-11dd-bd71-000d606f5dc6}{Lidové
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lidové noviny. Brno: Vydavatelské družstvo Lidové strany v Brně,
    27.10.1940, 48(547***, ranní vydání), s. 4. ISSN 1802-6265.
  \item
    Marie Úlehlová-Tilschová: Dobrá domácnost: zdraví a svéráz v naší
    stravě
  \item
    článek o rožnění, cituje nevydané paměti Josefa Úlehly
  \item
    oheň býval na ohništi otevřený, nezakrytý, ohniště bylo pod komínem.
    Nad řezavé uhlí se stavěly rendlíky, na kterých se pražilo maso nebo
    zelenina.
  \item
    také se nad uhlíky přistavoval rožeň, na ten se nabodávalo maso,
    kuře, slepice, sele, rožněm se otáčelo a maso pomašťovalo
  \item
    na rožni býval jako na ose dřevěný válec, na ten se namotávalo těsto
    a peklo nad řezavým uhlím, ten válec se jmenoval trdlo
  \item
    na trdle se pekly trdelníky, těsto bylo jemné, mastně, z něho se
    vytahovaly tenké praménky namotávaly těsně kolem trdla
  \item
    trdlem se neustále otáčelo a trdelník se potíral pilně žloutkem
    vaječným. Upečený trdelník se posypával cukrem s rozemletým ořechem
    vlašským.
  \item
    při trdleníku poznáte, kdo je Slovák a kdo není. Slovák trdelníku
    odvinuje jemně pramének k praménku, kdo není Slovák, často trdelník
    rozkrajuje nožem a nabodává na vidličku.
  \end{itemize}
\item
  1941
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:5247f390-0408-11ed-bd12-005056827e51?page=uuid\%3Ac9bca5eb-64b6-4861-a251-c29522db0865&fulltext=trdlovce&source=mzk}{Pod
  staropražským nebem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vyprávění babičky autorky o starých časech
  \item
    maminka jí brala jako malou do Nuslí, na jarmark na Fidlovačce a
    kupovali si marcipán a kus trdlovce
  \end{itemize}
\item
  1941
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:5a644b90-81df-11e4-9d8c-005056827e51?page=uuid\%3A645f2680-95c9-11e4-a2db-005056825209&source=nkp}{Hvězdy
  nad Roupkovem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jaroslav Žák
  \item
    satirický humoristický román, inspirovaný řevnivostí Jaroměře a
    Josefova, filmaři natáčí film z místního prostředí
  \item
    s. 207:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      kapitola Natáčí se
    \item
      pro natáčení uspořádají trh, tam prodávají národní staročeské
      jídlo trdlovec, jinej prodejce prodává pravej tureckej trdlovec
    \item
      filmaři jsou ve skutečnosti podvodníci a celý natáčení končí
      fiaskem
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1941
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:3d76f2a0-2cf6-11e4-8e0d-005056827e51}{Lidové
  umění na Hané}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 320: kuchyňské výrobky, trdelníky v peci na rožni pečené
  \end{itemize}
\item
  1941
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:196e9f80-fea6-11de-bd64-000d606f5dc6?page=uuid:30a645e0-fac8-11de-b0ad-000d606f5dc6&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jak štodyroval první Hanák na Chropyňské škole
  \item
    historka, jak syn sedláka z Bilan u Kroměříže se vrátil po školním
    roce domů a vítali ho jak na svatbě, maso, trdelníky, boží milosti
    atd.
  \item
    stejná historka je už v Jak se naši škádlívají z roku 1924
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a493cef0-fea6-11de-81a7-000d606f5dc6?page=uuid:30eaf000-fac8-11de-9bea-000d606f5dc6&fulltext=trdeln\%C3\%AD*&source=mzk}{Moravská
  orlice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rudolf Kynčl, Hore Velkú, Uječek Matěj Škrobák
  \item
    vzpomínají na zesnulýho dědečka, i babičku a její trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b2ec6826-435d-11dd-b505-00145e5790ea?page=uuid\%3A5f028ec9-435f-11dd-b505-00145e5790ea&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Pestrý
  týden}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovácká jídla, smaženej trdelník mezi nima
  \end{itemize}
\item
  1942:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    MATĚJÍČEK, Rudolf: Trdelníky. Lidová tvorba 3, 1942, č. 5, s. 7--8
  \item
    není online
  \item
    je to povídka o rodině Smetaníkových z Nivnice, prakticky stejná je
    popsaná níže, 1946 Národní obroda
  \item
    děti chtějí trdelníky, maminka si zoufá, protože jich je 20 v jednom
    domě a kdyby chtěla píct trdelníky, pekla by je od půlnoci do západu
    slunce
  \item
    nakonec je ale udělala a děti pak běhaly po městečku s trdelníky
  \item
    bylo po dešti a Jeníček udělal z trdelníku trubku, kterou vypouštěl
    vodu ze zástavy, což trdelník nepřežil
  \item
    do městečka přijíždí řičičáři na plachtovym voze, je to celá rodina
    a mluví zpěvavým českým nářečím
  \item
    jejic děti se diví, co jsou trdelníky za divný trubky a chtějí je
    taky. podobají se hořickým trubičkám, ale velikostí drenážní trubce
  \item
    maminka jim dá peníze, že si je někde koupí
  \item
    ptají se místních dětí, ale ty jim vysvětlí, že se nekupujou, ale
    dostávají u Smetaníkových
  \item
    tak tam jdou, v koutě u černý kuchyně stojí tetička, tak se jí
    ptají, jestli si můžou vzít, ta jim nevrle odpoví, že můžou
  \item
    jejich maminka je překvapená, tak se tam jde sama podívat a chce
    koupit další
  \item
    paní Smetaníková je zatim na pokraji zhroucení, protože pořád peče a
    nestíhá udělat oběd pro dvacet lidí, takže si nic dalšího nebere
  \item
    cestou dá pani řiničičářová šesták dítěti Smetaníkových, aby si
    koupilo cukroví, za chvíli pak za to dostanou od paní Smetaníkový
    spoustu trdelníků
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:086b8270-e420-11e8-a5a4-005056827e52}{Velký
  česko-německý slovník Unikum s mluvnicí, pravopisem, frazeologií}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdlovec = Baumkuchen
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2c588580-119c-11e9-a03f-5ef3fc9bb22f}{Mrštíkové}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Božena Mrštíková
  \item
    vzpomínky na paní Hrdličkovou, která občas dělala trdelníky, který
    měl rád především Vilém
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:1d7f9dc9-2139-4760-83d7-7d58e659a26a}{Nová
  mládež}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    časopis Hlinkovej mládeže
  \item
    Záhoráci v boji za práva národa
  \item
    Skalica byla centrum boje proti čechoslovakismu a Moravští Slováci
    se chtěli stát součástí Slovenskej republiky
  \item
    Skalické gazdinky vám pripraví na pochútku slavné trdelníky a keď
    budú dobrej vole, tak aj zázvorníky
  \end{itemize}
\item
  1942
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/cuni_fsv/uuid/uuid:b2ec6826-435d-11dd-b505-00145e5790ea}{Pestrý
  týden}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    17(13), s. 16.
  \item
    není online, najít
  \item
    bychom ještě mohli jmenovat sma- žené točené trdelníky, známé
    slovácké kob- lihy, gule ze syrových brambor a uzeného masa
  \end{itemize}
\item
  1943
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:dc1db170-6fe9-11ed-a5ba-005056827e51}{Přišlá}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    román, Stanislav Kovanda
  \item
    po svatbě posílají výslužku příbuzným, koš plný koláčů, koblih,
    božích milostí a trdelníků
  \end{itemize}
\item
  1944
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:bca2a111-2a25-42f8-b998-2567d7c7e193}{Hanácké
  povídky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Nevšímalová, Krista (1854-1935), takže vyšlo posmrtně
  \item
    Naši stařeček

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s. 12: svatba, podávají se buchty, makovníky, trdelníky a beleše
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1944
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:78576090-e45a-11e5-8d5f-005056827e51}{Povídky
  slunného kraje}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bohumila Dubňanská
  \item
    s. 37: Strúhalka na starým ohništi peče tradiční slováckou lahůdku,
    trdelníky
  \item
    s. 38: chystá se do Budapešti asi za synem, kterýho dlouho neviděla,
    trdelníky veze jako dárek
  \item
    s. 47: setkala se synem, není nadšenej. trdelníky jsou pro manželku
  \item
    s. 50: maďarská manželka se směje trdelníkům, nechápe co to je
  \item
    s. 53: pijou víno, už i trdelníky jedí, ale manželka se jim pořád
    směje
  \item
    s. 63: Strúhalka se chystá ne cestu zpátky, služebná jí dá zbylý
    trdelníky, nechtějí je jíst
  \end{itemize}
\item
  1945
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:89562bf0-7962-11e5-9690-005056827e51?page=uuid\%3A521d38f0-92de-11e5-bf6c-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Česká
  strava lidová}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Marie Úlehlová-Tilschová
  \item
    s. 118 - stařenka z Podřipska si stěžuje, že uherská mouka nemá
    žádnou sílu, že za mladejch let navařili trdelníky a měly je celej
    den - ale to budou asi knedlíky
  \item
    s. 367 - na Mikuláše přišla stařenka s různými dobrotami, včetně
    trdelníčků
  \item
    s. 376 - na podluží hostí návštěvy obarovicí, jitrnicema se zelím a
    trdelníkem nebo koblihama
  \item
    s. 385 - na Ostrožsku se trdelníky smažily,
  \item
    s. 396 - cituje dárky pro šestinedělku z Lidských dokumentů,
  \item
    s. 415 - trdelníky jako svatební pečivo na Slovácku, pečený nad
    uhlíkama

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      podle pamětí Josefa Úlehly se mají odvíjet pramínky, jen cizinci
      je krájejí
    \item
      to je zajímavý, protože v jinejch zdrojích se právě krájí na
      kroužky
    \item
      \href{https://encyklopedie.brna.cz/home-mmb/?acc=profil-osobnosti&load=3473}{Josef
      Úlehla} (1852 - 1933), tchán Tilschový, byl učitel, působil na
      hodně místech na Moravě
    \end{itemize}
  \item
    s. 571 - jedinou památkou na pečení na rožni v naší lidové kuchyni
    není maso, ale trdelníky, zvláštní slavnostní pečivo, co se navinuje
    na válec zvaný trdlo a peče při stálém otáčení nad ohněm. Dělá se
    ještě na Slovácku, hlavně o křtinách, svatbách nebo v masopustě
  \end{itemize}
\item
  1945
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a0628fa0-c266-11ed-9eb6-005056827e52?page=uuid\%3Ac795fb09-57f5-4221-8dc6-28537310e770&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Paměti
  uječka Matěja Škrobáka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    smažený trdelníky na kostovym oleji, velký jako Tomšova trumpétka
  \item
    odehrává se v roce 1896
  \end{itemize}
\item
  1945
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:418433d0-7277-11dc-b60a-000d606f5dc6?page=uuid\%3Ad7f9cd6a-a3fe-4479-9f34-63429f6ac6d1&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Náš
  kraj} - článek o masopustu na Slovácku, trdelníky smažený
\item
  1946
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:e0e42f00-3284-11e4-8f64-005056827e52?page=uuid\%3A6ed8c580-46e6-11e4-a450-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Slovník
  nářečí mistřického}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdelník = dřevěný váleček na způsob rumpálu
  \item
    trdláč = zvláštní druh pečiva, těsto namotaný na trdelníku opečený
    nad ohněm a pomašťovaný
  \end{itemize}
\item
  1946
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c22c5a5d-8140-11ed-b210-001b63bd97ba}{Projekt
  Bartošova národopisného musea v přírodě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis roku v národopisné dědině na Hradisku, v říjnu se slaví
    slovácký vinobraní a podávají se rázovitý trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1946
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:4b7ffab0-68c3-11e8-a583-005056827e51}{Národní
  obroda}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek trdelníky, maminka peče trdelníky v troubě pro děti jen tak.
    Nivnice
  \item
    \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:747b7700-68c3-11e8-943b-5ef3fc9ae867}{tady
    je pokračování}
  \item
    stejná povídka jako v MATĚJÍČEK, Rudolf: Trdelníky. Lidová tvorba 3,
    1942, č. 5, s. 7--8
  \end{itemize}
\item
  1946
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:17eac0fd-dbca-4820-a63f-65c6f4255006}{Vysočina}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Zvěřina, František, sborník
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 73, asi článek Vratislav Bělík: Úvod a úvodky na Českomoravské
    vysočině
  \item
    náhled: i trdelníků. K tomu se přidávala ještě také láhev sladké
    kmínky. Tato výborná domácí jídla se dnes zaměňují za cukrářské
  \end{itemize}
\item
  1948
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:92a95dfe-83fe-44e4-9c0a-5c7cec70c80c}{Zlatá
  kniha kuchárska}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, recept na Skalický trdelník
  \end{itemize}
\item
  1948
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:1536d800-488a-11e4-aded-005056827e51}{Památník
  musea J.A. Komenského v Uh. Brodě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis národopisné výstavy v Uh. Brodě 1895
  \item
    byl tam slovácký šenk, kde se podávaly trdláče a boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1948
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:fe08d509-63e7-4e4f-bf4f-0d9cef56b5a8}{Anička
  Jurkovičová}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    román
  \item
    slovenská národní buditelka
  \item
    v roce 1848 se skrývá u svojí sestry v Rusavě na Moravě a narodí se
    jí syn
  \item
    místní babky je zásobovaly trdelníkama, radostníkama, božíma
    milostma a šiškama

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      je to založený na jejích pamětech, nebo vymyšlený?
    \end{itemize}
  \item
    byla to teta Jurkovičových, co provozovali Slovenskou búdu v
    Luhačovicích na začátku 20. století, kde pekli Skalický trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1949
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:66097490-f209-11e3-a012-005056825209}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    ples na dědině, trdelníky mezi dalšíma dobrotama v rohu sálu
  \end{itemize}
\item
  1949
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:3c65e0dc-eea0-4315-9819-a34d4fe39616}{Rok
  v naší kuchyni}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    M. Úlehlová-Tilschová
  \item
    s. 128: na svatbě na Moravsko-Slovenském pomezí trdelníky, pečené
    ještě nad otevřeným ohněm
  \item
    s. 326 recept, pečený na ohni, posypaný mandlema
  \end{itemize}
\item
  1950
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2b1880f0-c9af-11ee-a038-005056827e52}{Výživa
  lidu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Výživa lidu : časopis Společnosti pro racionální výživu. 15.09.1950.
    Praha: Avicenum, roč. 5, s. 198. ISSN 0042-9414.
  \item
    S. V. Ambrová: Slovenské krajové typické jedlá
  \item
    popisuje jednotlivý regiony Slovenska a tradiční místní jídla
  \item
    autorka asi pochází ze Skalice, vzpomíná jak maminka kdysi pekla na
    svatbu trdelníky. Vždycky se dělaly jen na svatby nebo jiné významné
    příležitosti, protože jejich příprava byla nákladná a namáhavá.
  \item
    recept: 1 kg krupicové mouky, 15 dkg husího sádla nebo másla, 15 dkg
    cukru, 4-5 žloutků, 2 dkg droždí, sůl, mlíko podle potřeby. Udělá se
    tužší těsto a nechá vykynout.
  \item
    pak se vyválí dlouhé na prst tlusté válečky, které se vedle sebe
    těsně natáčejí na dobře pomaštěný dřevěný válec, dlouhý jako trouba,
    na každém konci má železnou tyč, která se dá na cihly, který se dají
    do trouby dozadu a dopředu. Válec má průměr asi 6 cm. Na válcích
    nakynuté těsto se potře rozšlehaným vejcem a obalí v sekaných
    ořeších. Upečené těsto se z válce stáhne a posype moučkovým cukrem.
  \item
    pozn. red: dříve se pekly na zvláštních stojanech přímo nad žhavými
    uhlíky
  \end{itemize}
\item
  1951
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:20d0de00-02ba-11e5-9506-005056827e51?page=uuid\%3Ad5741950-0ec5-11e5-b562-005056827e51&fulltext=trdlovec*\%20OR\%20trdlovcem&source=mzk}{Tak
  jsme žili}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis přípravy trdlovce, ale je to překlad z němčiny
  \end{itemize}
\item
  1953
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b65792bb-dbc4-4d41-b1da-e0aec484459d}{Příruční
  slovník jazyka českého}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 212:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      slovníkový heslo pro trdelník, druh pečiva. Na těchto kolíčkách se
      pekou trdelníky, to jest moučné jídlo na způsob závitků. Herb. Na
      trdle se pekly trdelníky; těsto bylo jemné, mastné. Lid. nov. I
      koblihy i trdelníky, jitrnice a celé šrůtky --- vším chasa brala
      za vděk. A. Mrš.
    \end{itemize}
  \item
    s. 213:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      heslo pro trdlo: Dial. dřevěný rožeň k pečení trdelníků. Na trdle
      se pekly trdelníky. Lid. nov. Potom na valadli se těsto {[}na
      trdelníky{]} náválí, natočí na horký, dřevěný trdlo, pomastí
      vejcem. Šeb.
    \item
      heslo pro trdlovec: m. kuch. věžovité pečivo z nejjemnější mouky,
      másla, cukru, mandlí, žloutků a vajec, které se leje na otáčející
      se rožeň.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1954
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:38df4d2e-5eea-4484-9e22-e5a1080ba4e3}{Varíme
  zdravo, chutno a hospodárne}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovenská kuchařka, recept na skalickej trdelník
  \end{itemize}
\item
  1956
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:906d894f-daa0-4fa8-9756-804e856a0d44}{Ľudová
  tvorivosť}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    List z babkárskej Skalice
  \item
    jen zmínka o trdelníku, zázvorníku a skalickym dortu, jako tradičním
    pečivu
  \end{itemize}
\item
  1956
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:6b24ac2d-3df8-49fe-94e6-08c0ac91a5af}{Lidový
  humor}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    šprýmy, kratochvíle a žerty z českomoravského Horácka a Podhorácka i
    odjinud z Čech a Moravy
  \item
    Pernica, Bohuslav
  \item
    není online, najít
  \item
    Chudý švec --- mazaný filuta

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s. 94: a prták hádal, že jsou v troubě trdelníky. A byly, a pěkně
      skořicí a cukrem po
    \item
      s. 95: zdálky podívat a o mlynáři a mlynářských nechtěla ani
      slyšet, jak jí ten její nandal za tu kýtu, trdelníky a víno pro
    \end{itemize}
  \item
    První moravská škola na móresy:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s. 166: zabile hodulo a prase, pozvale celo dědino jak na primici,
      matička napekla vdolku a vdolečku, aji božich milosťé a trdelniku
    \item
      to zní jako povídka
      \phantomsection\label{Oux20chropiux148skuxfdchux20moresuxedch}{}\textbf{O
      chropiňských moresích}, co už tu několikrát byla
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1958
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:4d82e3c0-db26-11e2-9923-005056827e52}{Proč
  mlčí živí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Pecháčková, Františka, beletrie
  \item
    stařeček cítí, že umře, tak prosí stařenku, jestli by mu napekla
    starodávného masopustního pečiva, trdelníků, jaké dělávala, když
    byli mladí
  \item
    stařenka vyhrabala v polici železnou tyč, péct ale musí u Josefy
    Pazderkové, která má ještě ohniště
  \item
    pak popisuje, jak připravily ohniště a rožeň, trdelníky mastily
    lojem
  \item
    stařeček mezitím zemřel
  \end{itemize}
\item
  1959
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d7bb5685-7a29-11ed-b508-001b63bd97ba}{Výroční
  obyčeje a lidové umění}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    jen drobný poznámky,
  \item
    poz. 10, s. 486, že se trdelníky dělají z nekvašenýho těsta, stejně
    jako boží milosti, asi Luhačovsko
  \item
    s. 487, že se na Slovácku a v okolí Skalice smaží a dřív dělaly na
    rožni
  \end{itemize}
\item
  1960
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:747980d0-a9c9-11e7-920d-005056827e51?page=uuid\%3A6d279530-a5e3-11e8-8b41-005056822549&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Ethnographica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Soňa Švecová, Vývoj ohnišť na jižní Moravě a v přilehlých oblastech
    západního Slovenska.
  \item
    článek v němčině, tohle jsou překlady

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Ohniště jihomoravské oblasti prošla, pokud je to dnes ještě v
      terénu zjistitelné, v průběhu posledních 70 až 80 let významnými
      změnami. Všechny tyto změny se soustředí téměř výhradně na
      nejdůležitější pravěké ohniště, pec. Pokud si představíme tuto
      jihomoravskou oblast, která tvoří klín mezi hranicemi Rakouska a
      Slovenska, rozšířenou o zhruba 20 až 30 kilometrů hluboký pruh
      východním směrem ke Slovensku, pak můžeme hovořit o třech
      výrazných vývojových fázích ohnišť takto vymezené oblasti, které
      nejsou bez významu ani z hlediska středoevropského členění. Kolem
      přelomu století se zde ještě setkáváme s pecemi vytápěnými podle
      předovkového principu, vedle toho se vyskytuje i princip zadovkový
      a konečně je v tomto období zaznamenán i rozpad pecí, který se
      projevuje v různých formách; někdy se pec v posledně jmenovaném
      období stahuje do chodby, v jiných případech zcela mizí. Tyto tři
      základní etapy vývoje, které v západněji položených částech naší
      vlasti v terénu již nenacházíme, nejsou ve východním Rakousku a na
      Slovensku ani dnes vzácností. Popsaná oblast je však zajímavá tím,
      že představuje nejjižnější výběžek oblasti rozšíření předovkového
      principu na své západní hranici z doby kolem přelomu století.
      Nejstarší forma těchto ohnišť tak zároveň tvoří most k dalšímu
      výběžku dolnorakouské oblasti rozšíření. Mnoho badatelů také
      nastolilo otázku, zda kdysi existovala kontinuita oblasti dýmnic
      východních Alp s našimi dýmnicemi. Pro zkoumání takové otázky by
      přicházelo v úvahu především srovnání materiálu, který byl nalezen
      v bezprostředně sousedících oblastech.1)
    \end{itemize}
  \item
    popis nádobí v němčině. přibližnej překlad:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      K tomuto časově mladšímu inventáři (trojnožka, rendlíky atd.),
      který je obecně charakteristický pro západní střední Evropu, na
      rozdíl od výše zmíněného způsobu vaření, který je typický pro
      východní oblasti, přibyly další předměty, které sloužily k
      přípravě jídel na otevřeném ohništi. Bylo to především nádobí na
      pečení moučníků, tzv. belešníky, hliněné pekáče s nožičkami, a
      trdelníky (zhruba „koláčový strom`` -- Baumkuchen se nazývá
      trdlovec, pozn. překl.). Posledně jmenované byly válce, na které
      se navinulo těsto a které se pak otáčely nad ohněm.18) Tato dvě
      zařízení měla rozměry, které by se na poměrně úzký sporák už
      nevešly. Jak ale brzy uslyšíme, tvar ohnišť se od minulého století
      již natolik změnil, že už nemůžeme mluvit o úzkém sporáku, který
      by se používal k vaření, který by se tvarem ještě shodoval s
      předovkami.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1961
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:aab22200-ca09-11ec-af1b-005056827e51?page=uuid:879b9f5b-9287-4f6f-9958-eca21704f1b6&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku\%20&source=mzk}{Lidová
  strava na Brněnsku}, Ludvíková, Miroslava:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 108 konec masopustu, válec nazývají dřevko
  \item
    s. 110 důdirek, slavený v masopustě, hospodyně připravila pro
    pomocníky čaj nebo kávu, koblihy, trdelníky a koláče
  \item
    s. 111:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pro šestinedělku do kúta, nosily to kmotry, proto se často za
      kmotry vybíraly bohaté selky, i když to vytvářelo podřízené
      postavení
    \item
      na křtiny u bohatých se podávaly trdelníky, koláče, koblihy,
      slepice, řízky
    \end{itemize}
  \item
    s. 114:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      topeniště:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        asi do konce 80, let se vařilo na ohništi (vohnisko) tvarovaném
        z hlíny, bylo v samostatný místnosti, nebo jen ve výklenku
      \item
        v zimě se topilo v kamnech (peci)
      \item
        nad ohništěm byl otevřený komín
      \item
        později se komín zabednil a přistavil sporák
      \item
        kolem roku 1900 už mají skoro všechny domácnosti kuchyni jako
        místnost
      \end{itemize}
    \item
      nádobí - kozička a dřevka na trdelníky
    \end{itemize}
  \item
    s. 115 po zmizení otevřených ohnišť zmizely dřévka
  \end{itemize}
\item
  1963 LUDVÍKOVÁ, Miroslava, Lidová strava v jižní části Drahanské
  vrchoviny, Časopis Moravského musea -- Acta Musei Moraviae, roč. 48,
  1963, s. 161--198.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, mají v
    \href{https://www.knihovny.cz/Record/nkp.SLK01-000511327?sid=30934569}{NK}
  \item
    s. 191:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      jen zmínka, že v bohatých selských rodinách připravovala matka pro
      děti cukroví, například trdelníky s anýzem, opékané na ohništi
    \end{itemize}
  \item
    s. 192:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      připrava trdelníků je známá jen na západě Drahanský vysočiny
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1963
  \href{https://www.ardmediathek.de/video/swr-retro-abendschau/die-geschichte-des-baumkuchens/swr/Y3JpZDovL3N3ci5kZS9hZXgvbzExNzY4MDA}{Die
  Geschichte des Baumkuchens}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    německý video o Baumkuchenu, je tam i zobrazení přípravy
  \item
    popisek: Mistr cukrář Fritz Hahn z Heidelbergu napsal „Rodinnou
    kroniku Baumkuchenů`` a ukazuje, jak se peče Baumkuchen.
  \end{itemize}
\item
  1963
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:ef7b0f21-c9bf-11ee-8a98-005056825209}{Výživa
  lidu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Výživa lidu: časopis Společnosti pro racionální výživu. 5. Výživa v
    rodině. Praha: Avicenum, roč. 5, příl. č. 5, s. 20. ISSN 0042-9414.
  \item
    Nové knihy pro domácnost
  \item
    představení různých knih, jedna z nich je Imrich Sečanský: Varite
    radi? Abeceda varenia
  \item
    známá a neúnavný propagátor zásad správné výživy
  \item
    jsou tam recepty na výživově hodnotné pokrmy, ale jsou tam i recepty
    na krajové pokrmy, jako skalické ďumbierniky a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1964 \href{https://cakes.institute/hahn64.html}{Fritz Hahn: The
  Baumkuchen Family}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Die Familie der Baumkuchen, originally published simultaneously in
    Die Konditorei and Der Konditormeister, July 1964.
  \item
    Die Familie der Baumkuchen, Der Konditormeister 18, 1964, 409-416)
  \item
    překlad německýho článku, historie koláčů na rožni
  \item
    popisuje několik generací stromovýho koláče:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      1. generace - antický Obelias
    \item
      2. generace - Spiesskuchen, had z těsta
    \item
      3. generace - Baumstriezel, Böhmische Kuchlein, recept od Rumpolta
      - plát těsta
    \item
      4. generace - populární v 17. století, těsto jako na lívance, leje
      se na špíz - P
    \item
      5. generace - od poloviny 18. století, Baumkuchen, Prügelkrapfen,
      atd.
    \end{itemize}
  \item
    V rukopisu Codex Palatinus Germanicus z doby kolem roku 1450 se
    kromě jiných vynikajících kuchařských receptů píše toto: „Jíst koláč
    na špízu. Chceš-li udělat koláč na špízu z pohanského těsta, připrav
    ho dobře ze dvou nebo tří barev. A polož je vedle sebe podélně, aby
    nebyly kratší než ostatní. A pak jeden díl na jednom místě nožem
    seřízni a oviň kolem dřevěného špízu. A potři ho žloutkem na
    místech, aby se ti celý nezlepil. A nepeč ho příliš horký.``

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Co se rozumělo pod „pohanským nebo českým`` těstem, resp. koláčem,
      je patrné z o 100 let staršího würzburského pergamenového
      rukopisu. Podle něj se do těsta přidával med, vejce, pepř,
      „koření`` a mandle. Barevná těsta byla tehdy velmi oblíbená a
      uvádějí se odpovídající pokyny pro barvení. Šafrán pro žlutou,
      špenátová šťáva pro zelenou, chrpa pro modrou a další.
    \end{itemize}
  \item
    v Jáchymově 1554: In Joachimsthal (Bohemia), spit cakes even raised
    the ire of the church. The great preacher Mathesius, a friend of
    Martin Luther, wrote the following in his posthumous work Syrach
    (1554): ``As the men go out the front, the women go out back to the
    Krahles, for weeks, eating spit cakes and guzzling beer.''
  \item
    Němci v Transylvánii používají název Baumstritzel nebo
    Schornstein-Kolatschen (komínovej koláč)
  \item
    v knížce Haus-, Feld-, Artzney-, Koch-, Kunst- und Wunder-Buch od
    Johann Christoph Thieme, 1682 je recept na trdelník pojmenovanej
    Bohemian Sweetcakes:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      \href{https://books.google.cz/books?id=PytAAAAAcAAJ&pg=PA1604&hl=cs&source=gbs_selected_pages&cad=1\#v=onepage&q=bohmisch&f=false}{s.
      876}
    \item
      je to obdélníkovej kus těsta navinutej na rožeň a omotanej drátem
    \item
      Vezměte mléko, mouku a vejce a udělejte těsto, dejte do něj trochu
      kvasnic a nechte je trochu vykynout, poté těsto zpracujte, aby
      bylo pevné, rozválejte ho do šířky, posypte rozinkami, skořicí a
      muškátovým květem, poté vezměte rožeň, který je k tomu určený, a
      opečte to na ohni, potřete šmalcem a těsto na něj navlékněte a
      opečte ho, můžete také nejprve obalit papírem, aby nespadlo z
      rožně, dokud je ještě měkké.
    \item
      na s. 871 je recept na klasickej spiesskuchen:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Příprava dortu na rožni
      \item
        Vezměte teplé mléko a rozklepněte do něj vejce, udělejte těsto z
        krásné bílé mouky, přidejte trochu pivního kvásku a másla,
        nechte ho chvíli stát za kamny, aby vykynulo, pak ho znovu
        zpracujte a trochu promíchejte, poté ho pěkně rozválejte,
        posypte malými černými rozinkami. Vezměte váleček, který je
        teplý a potřený máslem, položte ho na těsto, těsto na něj
        přeložte a svažte ho dohromady nití, aby nespadlo, dejte ho k
        ohni a pomalu otáčejte, aby se pěkně opeklo. A když zhnědne,
        vezměte štětec, namočte ho do horkého másla a potřete jím dort,
        aby byl pěkně nahnědlý. A když je upečený, sundejte ho z
        válečku-rožně a oba otvory ucpěte čistými hadříky, aby v něm
        zůstalo teplo, nechte ho tak, dokud nevychladne, podávejte ho
        studený na stůl, bude pěkně křehký a dobrý.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  1965
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:e1a51a10-09d1-11ea-a20e-005056827e51}{Horácká
  chasa}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vysočina v okolí Třebíčska, Znojemska atd.
  \item
    na tučný čtvrtek se začaly připravovat tučný jídla, koblihy,
    křupance, trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1966
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:656263cf-a9ec-466d-81b8-5a1ffef20756}{Výživa
  a zdravie}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, propagace grilování, zmínka, že trdelník pekly babičky v
    otevřený straně komína a že to bylo zpestření pro pospolitej lid.
    Trdelník byl pomazanej bílkem a posypanej sekanýma ořechama.
  \end{itemize}
\item
  1966
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:6fc6e800-b623-11dd-aa80-000d606f5dc6}{rudé
  právo}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Rudé právo: orgán Československé sociálně demokratické strany
    dělnické. V Praze: {[}s.n.{]}, 4.9.1966, 46-47(244), s. 2.
  \item
    Bečvář, Josef: Skalica je pěkné město
  \item
    článek o Skalici, trdelníky z máslového těsta
  \end{itemize}
\item
  1968
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:86449e60-654c-11e2-9d9f-005056827e52?page=uuid\%3A7c5078bd258a6084e96ff7134ee24101}{Československá
  vlastivěda}, díl 3:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 188:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v 18. století se ustálila česká lidová kuchyně, mizely pokrmy
      připravovaný na otevřeném ohništi. Ty se zachovaly déle na
      východní Moravě
    \item
      šířilo se používání pekáčů a forem na pečivo a kaše
    \item
      obrázek otevřeného ohniště z Horňácka s železným nádobím
    \end{itemize}
  \item
    s. 579: odstavec o koláčích na Slovensku, trdelník je na západním
    Slovensku, pochazí z Moravy
  \end{itemize}
\item
  1968
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9e8373c6-0e68-11e4-a3ad-0050569d679d}{Lidová
  strava na Kloboucku a Ždánicku}, Ludvíková, Miroslava:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 17:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      starší typ dělanej na ohni, sypanej ořechama a maštěnej,
    \item
      mladší pečenej na turčisku z buchtovýho těsta, nebyly tak
      slavnostní
    \item
      v rodině Mrštíkových se dělaly z kynutého těsta s rozinkama,
      sypaný ořechy
    \item
      tatínkovi připomínaly dětství v Dambořicích
    \item
      z poslední doby jsou známé trdelníky smažené, z nového typu těsta
    \end{itemize}
  \item
    s. 34: trdelníky do kouta
  \item
    s. 35: svatební hostina, jedly se koláče, bábovky, koblihy, boží
    milosti, trdelníky, pégny
  \item
    s. 44: slovníček:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      1. obřadní pečivo, pečené na dřevěném válci nad ohništěm
    \item
      2. později trubičky z buchtového těsta na dřevěných válečcích
    \item
      3. máslový trubičky smažený
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1969
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:be0ae270-94a1-11e8-9690-005056827e51}{Nesmrtelný
  poutník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Díl 1. Mladá léta Jana Ámose
  \item
    Mašínová, Leontina
  \item
    popisuje mládí J. A. Komenského, rok 1592
  \item
    když se narodil, přinášely sousedky vařený kohouty a trdláče sypané
    mákem
  \item
    ale je to beletrie, o tom dětství neměla autorka moc zpráv
  \end{itemize}
\item
  1970
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:874ae8f0-f920-11e3-b4ad-005056827e51}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    fašank na Kopčanoch (Slovensko, jižně od Skalice, levej břeh
    Moravy), kluci chodí koledovat a dostávaj trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1970
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:733fd410-3b55-11e5-8b04-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A9992ddf0-3b5b-11e5-a525-5ef3fc9ae867&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Národopisné
  aktuality}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    vzpomínky na Slovácký den ve Strážnici 1926, jen poznámka, že se
    jedl trdleník
  \end{itemize}
\item
  1971
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:286ab1e8-9e6d-4d9e-acc5-c7a4ece3b1d4}{Pečieme
  na sviatky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, recept na trdelníčky v troubě
  \end{itemize}
\item
  1970
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:66eb0740-2f43-11e3-8d9d-005056827e51}{Život
  samé psaní}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Valenta, Edvard
  \item
    šéfovi Heinrichovi hosté nosili co si cení, moravské klobásy,
    moravské uzené, luhačovické trdelníky, pražské taliány - nebyl
    moravský patriot, byl rodilý Pražan
  \item
    novinář vzpomíná na to, jaké to bylo psát pro Lidové noviny.
    Heinrich byl šéfredaktor v meziválečném období.
  \end{itemize}
\item
  1971
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:7daf6367-3c66-45b1-95be-b9216087f65a}{Zora
  východu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, další recept na skalickej trdelník v troubě
  \end{itemize}
\item
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:cc9d3280-df2e-11e2-9923-005056827e52}{Slovník
  spisovného jazyka českého}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vácha, Jaroslav, Havránek, Bohuslav
  \item
    díl. 3. R-U
  \item
    s. 859:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      trdelník: -u, m. nář. pečivo navinuté při úpravě na trdlo (ve
      význ. I 4): na trdle se pekly t-y (Lidové noviny); -\textgreater{}
      zdrob. trdelníček, -čku m.
    \item
      trdlo: 4. nář. dřevěný kolík k pečení trdelníků; ten válec (na
      pečení těsta na něm navinutého) se jmenoval t. (Lidové noviny)
    \end{itemize}
  \item
    s. 860:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      trdlovec: m. kuch. vysoký dort ve tvaru sukovatého kmene,
      připravený z jemného litého těsta pečeného na otáčejícím se válci
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1972
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:7f125360-7a61-11e2-b212-005056827e52?page=uuid:c55826ef-5b0a-c263-256a-4b1ed7dcf198&fulltext=trdeln\%C3\%ADk*\%20OR\%20trdelnjk*&source=mzk}{Svatební
  cesta do Jiljí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    beletrie, tetina specialita valašský trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1972
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:8cf964a0-baf0-11e5-8c9e-001018b5eb5c?page=uuid\%3A13cfe450-bafa-11e5-82dc-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Naše
  rodina}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Svatodušní "kosmatice" a trdelníky
  \item
    Marie Úlehlová-Tilschová, je tam recept, ale jinak opakuje co psala
    jinde
  \end{itemize}
\item
  1972
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:0c6787b6-5b99-4d97-9642-caa75ca6d9be}{Trnavský
  hlas}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, v Krakovanech (kousek od Piešťan) byla delegace z NDR,
    pohostili je trdelníkem a dali jim recept
  \end{itemize}
\item
  1972
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:aaca4510-b6b2-11ed-9ffb-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3Aea81fc20-c1fc-11ed-979d-5ef3fcdaa9a7&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Rovnost:
  list sociálních demokratů českých}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Zajímavosti z kuchyně před půl stoletím
  \item
    recept na moravský smažený trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1972
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f7dfd885-ee4d-4815-9bb8-26f566d50485}{Muzejní
  a vlastivědná práce}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Muzejní a vlastivědná práce: recenzovaný časopis pro historickou
    vlastivědu a muzejnictví : Časopis Společnosti přátel starožitností.
    1972. Praha: Národní muzeum, roč. 10, č. 1.
  \item
    Šťastná, Jarmila: Lidové pečivo v muzejní sbírce, s. 5-17
  \item
    s. 7

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      přehled druhů a funkce lidového pečiva,
    \item
      spousta druhů pečiva spojená s narozením dítěte, někde koblihy,
      šišky, boží milosti, trdelníky, preclíky
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1973
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:16e70800-3350-11e8-9dd8-005056827e51?page=uuid\%3Ab94f2080-53a5-11e8-946a-005056825209&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Slovácká
  obec Rohatec}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    svatba, jen vzácných byly zázvorníky a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1974\href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:01efbca0-9ed8-11e3-8e84-005056827e51?page=uuid\%3A605e51f0-a73b-11e3-87a3-001018b5eb5c&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Vedení
  domácnosti a výchova v rodině}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 242: recept na skalický trdelníky

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      na západním Slovensku se cukrují, na Moravě se plní jablkovou
      pěnou
    \item
      poměr: 60 Dg hrubé mouky, 1 vejce, 1 žloutek, 5 Dg másla, 4 dl
      kysaný smetany, 3 Dg droždí, sůl, citronová kůra
    \end{itemize}
  \item
    s. 243, 244: fotky přípravy trdelník
  \end{itemize}
\item
  1974
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:d94332c2-6255-4120-ae75-24a5112dd9b9}{Senica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, slovníček nářečí kolem Senice
  \end{itemize}
\item
  1974
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:7c79b650-3b72-11e5-b57a-005056825209}{Národopisné
  aktuality}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    LUDVÍKOVÁ, Miroslava, Obřadní pokrmy na Znojemsku, Národopisné
    aktuality, roč. 11, 1974, s. 185--198.
  \item
    s. 188

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Bohutice, hostina na popeleční středu
    \item
      slavnostní pokrmy na venkově bývají ustrnuté, takže se stává že se
      udržují pokrmy, které se v kontextu každodenní stravy už přežily
    \item
      třeba rodičce do kouta se posílalo pečivo staršího typu
      (trdelníky, koblihy)
    \end{itemize}
  \item
    s. 191 obrázek stojanů na pečení trdelníků
  \item
    s. 194:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      rozšíření: Slovácko až Třebíčsko, i v Rakousku
    \item
      z nejlepšího těsta s mnoha žloutky se rozválela placka a nakrájela
      na dlouhé úzké pruhy, které se navinuly na otáčivý váleček
      (pryglík)
    \item
      pekly se nad uhlíky z březovýho dřeva, pozdějc jen v troubě na
      menších dřevěných formách, místy tak dodnes
    \item
      v současnosti nejčastějc smažený na plechový formě
    \item
      vždycky neplněné
    \item
      pečivo pro slavnostní příležitosti - křtiny, do kouta, na svatbu,
      masopust
    \item
      při masopustu chodili chlapci po vesnici s hůlkama, na kterých
      visely trdelníky
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1974
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:630185b0-f30f-11e3-a012-005056825209}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 11, článek Trdelníky, autor GP
  \item
    trdelník je i název rožně, který se podobá trdlu na tlučení máku,
    dlouhý 25-50 cm, o průměru 5-10 cm
  \item
    v některých obcích se trdelník řiká i trubičkám se šlehačkou
  \item
    recept z Vlčnova:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      klasický kynutý těsto z másla, mouky, vajec, mlíka a cukru
    \item
      ale jsou dvě varianty pečení, buď plát těsta o délce těsta a šířce
      formy, nebo pásy 8 cm široké a 1 m dlouhé
    \item
      před pečením se potře tukem a vyválí v drcených ořechách s cukrem
      nebo posypátku
    \item
      peče se na bukových třískách, protože nedýmají
    \item
      při pečení se potírá mlíkem
    \end{itemize}
  \item
    v Hradčovicích se omotával krajkou, bylo to asi hlavně na parádu
  \end{itemize}
\item
  1974
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9a981180-f289-11ea-9c2e-005056827e51}{Český
  slovník věcný a synonymický}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 528 trdlovec = věžovité pečivo z těsta litého na otáčející se
    rožeň
  \item
    trdelník, trdelníček = z jemného mastného těsta, pečený na trdle
    nebo na kolíčkách na způsob závitků
  \end{itemize}
\item
  1974
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:1a7c4454-d0d7-4b19-8ca8-1f1e1bda6ad7}{Zo
  skalického rínku}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Blaho, Janko, asi syn Dr. Blaha, který propagoval Slovenskou kulturu
    na Moravě na přelomu 19. a 20. století
  \item
    vzpomínky na Luhačovickou Búdu, proslavila se skalickým vínem,
    zázvorníky a trdelníky
  \item
    s. 19. Slovenská búda byla inspirovaná Skalickou búdou, Jurkovič jí
    postavil po poradě s dr. Blahem a svými sestrami v roce 1906
  \item
    spousta dalších informací o tom, jak Búda fungovala
  \end{itemize}
\item
  1975
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b23f9410-20b3-11ee-a8bd-005056827e51?page=uuid\%3A00d297d0-20cd-11ee-9137-005056822549&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    děj se odehrává v roce 1900, autorka Růžena Bergerová
  \item
    tetička Hlavsová z Ivančic prodává sněhem pleněný trdelníky
  \item
    malá Fanynka se těší na hody, který se v Zakřanech konají třetí
    říjnovou neděli, ale místo toho musí jít sbírat uhlí na haldu
  \end{itemize}
\item
  1976
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:ed1e8590-5937-11e2-b816-001018b5eb5c?page=uuid:42702f2d-2ffb-ed27-fb9d-4071dce2a1d8&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku\%20&source=mzk}{Ivančický
  zpravodaj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    číslo z února, s. 6, článek A vypilo se devět věder
  \item
    popis svatby z roku 1848 v Ivančicích, pekly se koláče, trdelníky,
    koblihy, zámky (jako boží milosti), dorty, cukroví
  \end{itemize}
\item
  1976
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:c28d9bc0-d57e-11ee-8ea1-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A97237c77-34d2-4422-98b3-6d767baeb2bd&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    o brněnských hodech, chtěli by tam nabízet smažený trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1976
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:16272350-bc77-11e2-b6da-005056827e52}{Po
  zarostlém chodníčku: Sblížení s Leošem Janáčkem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 60: v roce 1906 Jurkovič vybudoval po vzorů ze skalických
    vinohradů búdu, jeho sestry tam pekly trdelníky a nalévaly skalický
    rubín
  \end{itemize}
\item
  1977
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:84ffac90-ec3f-11e3-97c9-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 23. V. P. Skalické trdelníky
  \item
    dřív se pekly v celym pomoraví, tenhle článek je o Skalici
  \item
    obrázek zařízení k pečení trdelníku a recept
  \end{itemize}
\item
  1977
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:287f33fd-b113-44e3-b64c-9c82f3afa022}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Je to jako pohádka
  \item
    autorka vzpomíná, jak jezdila k babičce a voněly u ní jablkovým
    sněhem trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1979
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:be7361f0-4ec5-11ed-8291-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A7ae36698-432f-4b36-b735-c85727b4d482&source=nkp}{Miscellanea
  Brunensia}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    slovník nářečí Žarošic, trdélňik = jakési motance na dřevěných
    tyčkách
  \end{itemize}
\item
  1979
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:15aadd4e-cf35-4c33-afac-de13c4594761}{Rovnost:
  list sociálních demokratů českých}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Vlasáková, Olga. Vařte s námi: masopustní pečivo
  \item
    pěknej popis trdelníků
  \item
    recept na Skalickej, smaženej z Brna a pečený Vlčňovský
  \end{itemize}
\item
  1980
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c9416770-a264-41ee-9b5f-6d74a6a748aa}{Muzeum
  Hodonínska}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    průvodce expozicemi, mají vystavený trdlo
  \end{itemize}
\item
  1980
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:79871740-f2ac-11e3-a2c6-005056827e51}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 1980(4), s. 14. ISSN 0323-1542.
  \item
    s. 14. Pernes, Jiří. Národopisná výstava 1895 a Slovácko.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      lokálně se organizovaly sbírky předmětů na výstavu, poptávali
      trdla na trdelníky
    \end{itemize}
  \item
    s. 15: Kukulka, Josef. Péče o dítě:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      je tam pečivo do kúta a trdláče
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1980
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:48f04200-3b6c-11e5-8b04-5ef3fc9bb22f}{Národopisné
  aktuality}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    křtiny v Tuřanech u Brna, z vyprávění pamětnice Marie Francová v
    roce 1950, popisuje asi 80. léta 19. století
  \item
    popisuje, co se posílá šestinedělce do kouta, trdelníky se posílaly
    ve druhý zásilce
  \end{itemize}
\item
  1980
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:1e4a583b-e745-48a1-a1af-55045e9c7694}{Ľúbostné
  siluety}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    román, triptych zo života Jána Kollára, Andreja Sládkoviča a
    Ľudovíta Štúra
  \item
    Kollár oznámí, že bude mít svatbu, paní Doležálková slibuje, že
    napeče mrváně a protože to bude i moravský svátek, tak i trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1981
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:6927e180-d0b8-11e6-8032-005056827e52}{Agricultura
  carpatica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Zprávy o lidové stravě v díle J. H. A. Gallaše, Petr Šuleř
  \item
    řeší básníka Josefa Heřmana Gallaše, kterej psal i o lidovým jídle
    začátkem 19. století
  \item
    tyto básně vznikaly kolem roku 1805
  \item
    Gallaš měl informace zprostředkovaný od učitele Matýska z Juřinky, z
    Valašska a pak z venkovanů, se kterýma přicházel do styku v
    Hranicích, kde žil
  \item
    sám byl poloslepý a skoro hluchý
  \item
    s. 129 - trdelníky zařazuje v panském prostředí, ne v lidovém,
  \item
    s. 130 - báseň, popisuje křtiny a v seznamu sladkostí trdelníky.
    možná městský prostředí
  \end{itemize}
\item
  1981
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b1f3ed0d-b70a-4847-a4fe-baa804e675fc}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    v brněnský části Komín Olga Vlasáková připomíná tradiční věci, jako
    třeba trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1982
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:605643a0-4d40-11e5-a525-5ef3fc9ae867}{Národopisné
  aktuality}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lidová strava ve Strážnici
  \item
    starodávné trdelníky jsou téměř zapomenuty
  \item
    dřív v pecích, pozdějc i ve sporákových troubách
  \end{itemize}
\item
  1982
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:8e4f05a0-1a98-11f0-8eb6-5ef3fc9bb22f}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 11, článek Horácký Masopust, Olga Vlasáková
  \item
    smažily se a pekly šišky, křupance, křehotiny, koblihy, někde taky
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1982
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:55d93f60-3319-11e8-8cf8-005056827e52}{Lidové
  zvyky a slavnosti na Podluží}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kružík, Jan
  \item
    s. 29: popis co se nosilo novorodičce do kúta, smažené koblihy,
    šišky, trdelníky, vepřová pečeně
  \item
    s. 65: strava o žních, na "domlácenou" pekl hospodář na volném
    prostranství nad uhlíky velké (nenaplněné) trdelníky, na trdle nad
    uhlíky, peklo se do zlatova
  \end{itemize}
\item
  1983
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:630563b0-2c45-11e3-b62e-005056825209}{Moravské
  národní pohádky a pověsti}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    pohádka Chudý švec
  \item
    přespává v hospodě, maj tam trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1983
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:2dc5f8a0-fd98-11ef-b1df-5ef3fc9bb22f}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Listopad a lidová tradice, Olga Vlasáková
  \item
    A. Kachlík z Brna-Komína vzpomíná (1907), že po skončení draní peří
    se slavil důděrek, kdy se jedli trdelníky a koblihy a zapíjelo se to
    čajem
  \end{itemize}
\item
  1983
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:afab0700-f75c-11e3-8232-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Lidové pečivo 1,
  \item
    zmínka, že trdelníky víceméně zanikly proto, že se dělaly na ohni
  \item
    v některejch obcích se ale trdelníky začalo řikat máslovejm
    trubičkám
  \end{itemize}
\item
  1983
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a3661330-e99a-11e6-9964-005056825209?page=uuid\%3A83054300-e9a3-11e6-8010-005056827e51&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Vlasta}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    představení 80letý malířky Ludmily Procházkový, popisujou obrazy,
    třeba jak se pečou trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1983
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:b775b7f6-6bff-41ea-81f8-291194dc217c}{Trnavský
  hlas}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, Krakovany, mládežnické klubové večery, podávají se místní
    speciality - langoše, lokše, trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:f4d70313-b883-466c-972e-3cfd5e07a41e}{Záhorák}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko
  \item
    článek o pekárně, kde trdelník vyrábí. Je součástí Západoslovenské
    pekárne, n. p., závod Piešťany, má 12 pracovníků
  \item
    těsto je kynuté, pečený v pecích s infrazářiči za 18-20 minut
  \item
    kapacita 600 kusů, plánujou zvýšit výrobu na 800
  \item
    i přes průmyslovou výrobu kvalita neutrpěla, na výstavě Agrokomplex
    84 získali cenu Zlatý kosák
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:b873200a-106a-429f-b02a-29e45a750c35}{Výživa
  a zdravie}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, Západoslovenské pekárne, n. p. Piešťany získaly za
    trdelník VHJ (netuším co to je) na výstavě Agrokomplex 84 za mlýnský
    a pekárenský průmysl
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:a8b9dc68-bf2f-4a1c-93e9-81f3cff1ab98}{Večerník}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, trdelník z n.p. Mlýny a pekárne zpestří nabídku
    bratislavských prodejen
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:de963c61-5ac8-4073-8c7c-12d5370aa4f0}{Piešťany}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Západoslovenské pekárne, n. p., závod Piešťany otřevřely průzkumnou
    prodejnu. Největší zájem je o trdelník, kterýho by i přes vysokou
    cenu prodali víc, než můžou nabídnout.
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:065a3d70-f844-11e5-92c7-5ef3fc9ae867}{Socializace
  vesnice a proměny lidové kultury}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o přežívání tradičního nádobí a náčiní při domácích prací v
    obci u UH. Hradiště, Ludmila Tarcalová
  \item
    do roku 1915 se běžně vařilo na otevřeným ohni ve většině zkoumaný
    domácnostech ve Starým Městě, Mařatice, Kunovice
  \item
    pak se rozšířily kamna s plotnou
  \item
    obrázek babičky, jak peče trdelník ve Vlčnově v roce 1948. vypadá to
    jako plát těsta.
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:831adb20-0cb3-11f0-9e41-5ef3fc9bb22f}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 7: Masopuste, masopuste... - Olga Vlasáková
  \item
    popisuje různý smažený masopustní pečivo z Moravy, jen zmiňuje, že
    méně známé jsou vrkoče a trdelníky různých velikostí a úprav
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0571ff20-0cbb-11f0-9e41-5ef3fc9bb22f}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 11: O skalickém trdlování, Olga Vlasáková,
  \item
    vyjímečností národopisné tradice masopustního období z počátku
    minulého století je tvorba lidového pečiva, trdelníků velkých
    rozměrů, dodnes rožněných na otevřeném ohništi
  \item
    článek o Skalici, ale jsou tam i zmínky o Moravě:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      trdelník byl slavnostní pečivo v Ořechově u Brna, Velkém Meziříčí,
      Oslavansku, Hustopečsku i místně z Hané
    \item
      dodnes se smaží v Brně-Komíně
    \item
      v Napajedlích byl součástí jarních obřadů trdelník navíjenej na
      vrbovym proutí
    \item
      na proutku smažený voničky v Mostišti na Horácku
    \item
      Sobotecký ratolesti z Čech mají podobnej základ
    \end{itemize}
  \item
    ve Skalici dělá trdelník posledních pět žen
  \item
    popisuje, jak 64 letá tetička Mazůrová připravuje trdelníky:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      dřevo jasanové, bukové, nebo javorové
    \item
      většinou peče v zimě, když není práce na vinohradě
    \item
      popis pečení
    \item
      sypou se cukrem a vanilkou
    \item
      formu na trdelník vyrání místní stolař a kování mechanik z JRD
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1984
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:606979c0-efae-11e3-adbd-5ef3fc9bb22f}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovenská búda v Luhačovicích, vybudovaná 1906 Jurkovičem, nabízeli
    trdelníky jako skalický speciality
  \end{itemize}
\item
  1985
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a10e2690-0153-11e4-99ee-001018b5eb5c}{Kuchařská
  technologie}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na svatební trdelník, je to klasickej kynutej trdelník,
    posypanej mandlema, potíranej bílkem
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:6c7effb0-14fa-11e5-b9a6-5ef3fc9ae867}{Amatérský
  film}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    scénář a popis dokumentárního filmu, kde stará rodina ze Skalice
    připravuje trdelník
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:efea92f0-525a-11e5-a788-0050569d679d}{Žarošice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 170 popisujou slavnostní jídla, trdelníky se připravovaly nad
    ohněm, v domácnostech ještě meli černý kuchyně, až od 80. let 19.
    století začaly pronikat sporáky
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:c91c2e60-1d1a-11e4-a8ab-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 1986(1), s. 21. ISSN 0323-1542.
  \item
    s. 21 článek: Vlasáková, Olga. O masopustě a masopustním pečivu.
  \item
    o masopustě a masopustním pečivu
  \item
    zmínky o různejch vesnicích, kde se historicky dělal (u Brna,
    Vyškova, Velký Meziříčí)
  \item
    na většině míst se dělají na menších formách, jen ve Skalici na
    původních trdlech na ohništi
  \item
    je tam několik jmen žen, co ve Skalici trdelníky dělají. každá má
    svůj recept i techniku
  \item
    popis přípravy u jedný z nich, už používá motorek na otáčení
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:882d50d0-42f4-11f0-9463-005056825209}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Plní poslání, ovlivňuje výrobu
  \item
    článek o pekárně ve Žďáru nad Sázavou
  \item
    chtějí vyrábět žďárník, žďárské trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:bcfbf53a-ce88-41a9-9e57-676c018f79a7}{Slovenské
  pohľady}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, jen zmínka o existenci vynikajícího skalickýho trdelníku
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:01430c20-1cbf-11e4-a8ab-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 1986(3), s. 7. ISSN 0323-1542.
  \item
    s. 7, Jurkovič, Miloš. Styky rodiny Jurkovičovej s Luhačovicemi.
  \item
    zajímavý informace o Jurkovičových, hlavně o tom, kdo žil na Rusavě
  \end{itemize}
\item
  1986
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:9e7ab0f0-3a6b-11e4-8e0d-005056827e51}{Vánoční
  pečivo}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Davidová, Olga
  \item
    s. 23: recept na trdelníčky, těsto s rumen, sypaný perníkem, fíkama,
    čokoládou
  \end{itemize}
\item
  1987
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:fb80fd90-a376-11e3-aa54-5ef3fc9bb22f}{Květy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    fejeton Je pan choť pruďas?
  \item
    o tom, proč je pestrej jídelníček nezbytnej
  \item
    když se chlap přejí vepřovýho, vezme za vděk i škubánky nebo
    trdlovcem
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:f1160e6b-b724-4a15-ba1e-ad92b54d2423}{Večerník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko
  \item
    městské muzeum v Bratislavě připravilo na nádvoří Staré radnice akci
    Tradicia Vánoc v Bratislavě
  \item
    autor kritizuje, že pečivo až na praclíky, který byly kruhový a ne
    typický, bylo obyčejný a dá se snadno koupit v obchodě a na každý
    pouti - s. trdelník, tyčinky, perníky
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d410e1e0-4611-11e1-1331-001143e3f55c}{Český
  lid}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek: Tendence vývoje sváteční stravy v Brně od počátku 20.
    století, Helena Bočková
  \item
    s. 96: masopustní pečivo: trdelníky a boží milosti během 20. a
    hlavně 30. let zanikly, koblihy se smažily ve většině rodin
  \item
    s. 97: v první polovině 20. století zanikly mnohé archaické složky
    lidové stravy, třeba velikonoční jidáše, nádivka, pak masopustní
    trdelníky a boží milosti, nověji i koblihy jako typicky masopustní
    jídlo
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0a416360-305d-11e9-844c-005056827e51}{Lidové
  pečivo v Čechách a na Moravě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Šťastná, Jarmila; Prachařová, Ludmila
  \item
    s. 15:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      vaječný těsto, užší teritoriální rozšíření, Brněnsko, jižní Morava
    \item
      trdelníky měly několik vývojových fází, v závislosti na typu
      topeniště:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        na ohni - pramínky těsta pečený na trdle, to se dalo na cihly
        nebo stojan nad oheň a otáčelo. někdy se trdelník pomakoval,
        později posypal nebo obalil cukrem
      \item
        smažený s cukrem a skořicí
      \item
        v troubě
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. 16:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      popis pečení na ohništi v Boršicích u Blatnice
    \item
      odkazy na literaturu
    \end{itemize}
  \item
    s. 17:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      koláče, buchty, koblihy, boží milosti, trdelníky, bábovky a jiné
      druhy pečiva na křtinách
    \end{itemize}
  \item
    s. 20: pečivo na svatbách, máme zprávy až od 19. století, hlavně
    poslední třetinu
  \item
    s. 56: někde byly trdelníky i vánoční pečivo
  \item
    s. 66:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      nevíme, jak stará je tradice trdelníků, nejstarší recept je od
      Sibilly Dorizio, 1798, s 15 (Moje skrz čtyřicetileté vykonávání
      známá Kuchařská kniha pro velké i menší tabule) - ve skutečnosti
      asi vyšla pozdějc, kolem 1816 -
      \href{https://books.google.cz/books?vid=NKP:1002400169&printsec=frontcover\#v=onepage&q&f=false}{digitalizovaná
      verze}
    \item
      \href{https://books.google.cz/books?vid=NKP:1002400169&printsec=frontcover\#v=onepage&q=trdel&f=false}{recept
      na trdelník}
    \end{itemize}
  \item
    s. 78-79: třísky - pečivo z litýho těsta, který konzistencí
    připomíná kruhanice a provedením trdelníky
  \item
    s. 84:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      popis rozšíření - Slovácko, Znojemsko, Třebíčsko, Brněnsko,
      Drahanská vrchovina, Haná
    \item
      původně z nekvašenýho přesnýho těsta (přesný těsto znamená, že se
      všecky ingredience musej přesně odměřovat)
    \item
      trdlo mělo průměr 5 až 10 cm, dýlka 30 až 50, vyjímečně 70 cm
      (Švirga - Břeclav-Celnice)
    \item
      dřevo březový nebo bukový, nad živým ohněm
    \item
      informace získali z průzkumů České národopisné společnosti, která
      měla
      \href{https://www.narodopisnaspolecnost.cz/index.php/virtualni-badatelna/itemlist/category/31-dotaznikydotazníky\%20na\%20různá\%20témata}{dotazníky
      na různá témata}:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        dotazník Chléb a pečivo se explicitně ptal na trdelník
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    s. 85:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pekly se v černý kuchyni (Ševčík - Březová u UH), nebo na kraji
      pece (Mrázek, Ponětovice u Brna; Gorlová, Beroun!), nebo na volnym
      ohništi
    \item
      trdlo umístěný na cihlách nebo železnejch stojanech, trdlo mělo
      kliku, aby šlo točit
    \item
      pozdějc trouby, forma jen tak velká, aby se tam vešla
    \item
      formy dřevo, pozdějc plechový, někde taky kukuřičný lodyhy
      (turčisko)
    \item
      v troubě se pak peklo ve formách položenejch na plechu
    \item
      před pečením se potíraly rozšlehanym vejcem, nebo jen bílkem či
      žloutkem, sypaly mákem. Jindy se obalovaly tukem a cukrem s mákem
      nebo ořechama, nebo jen cukrem.
    \item
      po upečení se cukrovaly
    \item
      vývoj těsta: z přesnýho nekynutýho se přešlo ke kypřenýmu, pak
      kynutýmu a nakonec překládanýmu máslovýmu
    \item
      z máslovýho těsta se pak dělaly i trubičky plněný sněhem, krémem,
      nebo šlehačkou
    \end{itemize}
  \item
    s. 86 až 88:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na trdláče na živym ohni
    \end{itemize}
  \item
    s. 88:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      ve Vlčnově je tradice pečení trdelníků v několika rodinách živá do
      současnosti,
    \item
      v Březové u UH se trdelníky udržely jen do druhé světové války
    \item
      další recepty z Uherského Hradiště, Blanska, Brna-Tuřan
    \item
      pokud se sype mákem, tak nemletým
    \end{itemize}
  \item
    s. 89:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      taky zmínka, že menší trdelníky se v Brně dělaly z buchtového
      těsta, namotávaly na kolíky dlouhé 15cm, průměr 2cm
    \item
      další recept Bzenec a Brmovice: menší trdelníky v troubě se někde
      stále udržujou, někde se dělají taky z koláčového těsta
    \end{itemize}
  \item
    s. 89 až 90:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recepty na smažený trdelníky
    \item
      nejdřív se smažilo na bukovym nebo lněnym oleji, pozdějc sádlo
    \item
      zajímavý je, že se kladly na formu jako čtverečky, místo válečků
    \item
      pekly se hlavně na kovových kónických formách, smažený trdelníky
      se rozšířily, když se tyhle formy objevily
    \item
      recept Bilíkovice UH, Polešovice UH
    \end{itemize}
  \item
    s. 149:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      další popis smaženejch trdelníků, z koblihovýho těsta, válečky,
      celý ponořený v sádle (Archlebov - Hodonín)
    \item
      jsou známý po celý jižní Moravě, na Brněnsku a Drahanské vrchovině
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:21bdf290-4ae8-11f0-ace4-005056825209}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Masopustní pohoštění, Olga Vlasáková
  \item
    jen pár zmínek, co už byly ve starších článcích autorky
  \item
    recepty na masopustní jídla, smažený komínský trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:21bdf290-4ae8-11f0-ace4-005056825209}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Strom života z Archlebova (u Ždánic), Olga Vlasáková
  \item
    Františka Poláčková, nar. 1926
  \item
    popis tradičního svatebního koláče - strom života. Poláčková ho
    vytvořila na základě povídání starších sousedů
  \item
    při koláčovém povídání zavoněl trdelník stařenky předešlé generace
    pečený na loukoti (loukoť je součást dřevěnýho kola)
  \end{itemize}
\item
  1988
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:bd7a25f0-4acf-11f0-b498-5ef3fc9bb22f}{Rovnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Otevřená kronika, Olga Vlasáková
  \item
    Rosicko-oslavanská uhelná pánev
  \item
    o Růženě Bergerové (nar. 1926), která vzpomínala na smažený
    trdelníky z dětství
  \end{itemize}
\item
  1989
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:139c9470-ad04-11e3-9d7d-005056827e51}{Ukrojte
  si u nás: kapitoly z dějin chleba}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 187 - jen drobná zmínka, zámožnější rodiny pekly štolu, trdelník
    i trdlovec a štrůdl
  \end{itemize}
\item
  1989
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:5da1a820-f9d2-11e2-9923-005056827e52}{Dranciáš}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Pavel Verner, román
  \item
    chlapík po úraze v nemocnici má sen z dětství, tatínek je asi pekař,
    je s nim v pekárně, kde mají spousty pečiva, včetně trdelníků
  \end{itemize}
\item
  1990
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:78486a30-1a13-11e4-8e0d-005056827e51}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 27: Krčmová, Silva. Představujeme lidové vypravěče. Na návštěvě u
    Jožky Šífara.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      za mlada byl veslař, proto přezdívka Šífar, jinak je to Jožka
      Horčička z Poštorné
    \item
      vypráví historku o dračkách, v zimě se dere peří, u tetky Růženy
      se schází nejlepší dračky a zároveň největší klevetnice
    \item
      aby jí nepomluvily, tak napeče koláče, trdolníky (fakt píše
      trdolníky), čaj, zázvorkové, klobásky
    \end{itemize}
  \item
    s. 29: Vlasáková, Olga. Masopust a ostatkové pečivo.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v původní podobě nad ohněm se zachoval jen ve Skalici
    \item
      recept na smaženej trdelník z Hustopečska, dělanej na kukuřičných
      kotrlačkách (lodyhy) nebo trubičkovejch formách
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1990
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:d4c3bafc-0e1e-4cb1-8e37-24b0294ec64b}{Záhorák}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, článek o skalický pekárně
  \item
    recept, obsahuje vejce, máslo, mlíko, citropastu, rum, vanilku
  \item
    týdně vyroběj 4000 kusů
  \end{itemize}
\item
  1990
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:51e3241b-d1cc-4430-a318-822c58fc4dae}{Slovenská
  kuchárka}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, recept na skalický trdelník,
  \item
    s. 288 obrázek nakrájenýho trdelníku
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:7e3fed6a-4442-4a06-9976-aac07df998ce}{Výživa
  a zdravie}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Slovensko, obrázek trdelníku nakrájenýho na kružky, popisek Skalický
    trdelník patří mezi krajové speciality slovenský kuchyně
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:fa8b23b1-0cee-454b-898b-73643d919956}{Nap}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek v maďarštině, popis přípravy trdelníku, spousta fotek
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c0d88b90-df55-11e6-b333-5ef3fc9ae867}{Církevní
  rok a lidové obyčeje aneb kalendárium světců a světic}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na velkej trdelník
  \item
    těsto se vyválelo do válečků dlouhých metr a širokých 5 cm
  \item
    po navinutí na válec a omaštění se převálel v posýpce (máslo s
    cukrem, žloutek, mouka) a pak v máku s cukrem
  \item
    po opečení se posypal cukrem a vykrajovaly se prstence (krůželky)
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b0598360-1be3-11e4-a8ab-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 19: Za starých časů: Jak se v Pašovicích bydlívalo. Vypráví Jakub
    Zajíc.
  \item
    popis pece s možností pečení trdelníku v Pašovicích (severně od
    Uherskýho Brodu)
  \item
    trdelník na pečení trdláčů
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2e23e200-3d6d-11e3-9c86-005056827e51}{Technologie
  přípravy pokrmů II}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bulková, Věra
  \item
    tabulka se seznamem pokrmů připravovaných z překládaného kynutého
    těsta
  \item
    sladké pečivo: trubičky /trdelníky/ s pěnou, koláče
  \end{itemize}
\item
  1991
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f87ff390-1ab3-11e3-9319-005056827e51}{Slovácko
  1905}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    sestavené na základě pamětí fotografa Karla Dvořáka (1859-1946)
  \item
    propagoval turistiku po českých zemích
  \item
    popisuje střetnutí s katechetou na reálce v Kyjově, pozval ho na
    návštěvu, podávali se slovácký trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1992
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:3cd82b40-62fb-11e3-9ea2-5ef3fc9ae867}{Receptář
  pro každý den}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    od Přemka Podlahy, je tam recept, zajímavý, že od někoho z Tábora.
    kynutý těsto s máslem a sádlem, potírá se bílkama s mandlema, při
    pečení máslem. na konec vanilkovej cukr.
  \end{itemize}
\item
  1992
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:2a7057e0-8b35-11e3-8031-001018b5eb5c}{Týdeník
  Květy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o darech pro prezidenty, Beneš dostal trdelník (byl to ten z
    Luhačovic?) - podle popisu ale spíš myslí formu, než jen pečivo
  \end{itemize}
\item
  1992
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:d67cff93-4611-11e1-1586-001143e3f55c}{Český
  lid}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jarmila Šťastná: recenze na Verena Zessnik, Die Kunst der Süssen
    Sachen
  \item
    s. 90-91
  \item
    publikace vzniklá v souvislosti s výstavou ve štýrském vlastivědném
    muzeu při příležitosti nedožitých 80. narozenin Fritze Hahna
  \item
    založil sbírku náčiní, forem a jiných nástrojů na pečivo a sladkosti
  \item
    komentuje Baumkuchen, který se podobá jihomoravským trdelníkům
  \item
    jeho historie a úloha potvrzuje autorčinu domněnku, že nejsou
    lidového původu ani regionální záležitostí
  \end{itemize}
\item
  1992
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:82983460-0236-11e4-9806-005056825209}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 11. Ze starých časů. Velikonoční poesie.
  \item
    úryvek z knížky Bohumily Dubňanské (1883-1966) Z našich dějin. Píše
    o vzpomínkách na rodný kraj v okolí Dubňan.
  \item
    každá dědina má svoje mistry, naše dědina má tetičku Nikličku, která
    vyniká mistrným pečením trdelníků
  \end{itemize}
\item
  1993
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:788f9b30-023f-11e4-97de-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Josef Kukulka, První krůčky malých Vlčnovjanů
  \item
    popis jídel do kúta, makovníčky, vdolečky, trdláče, boží milosti
  \end{itemize}
\item
  1993
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:c6a2f3b0-0381-11e4-97de-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 15: Vlasáková, Olga. O masopusním pečivu.
  \item
    původně na trdle, pak v troubě, dneska pouze smažený
  \item
    poslední rožněnej zaznamenala v roce 1984 u paní Mazůrové (1920) ve
    Skalici
  \item
    recepty, obrázky pečení z Ořechova u Brna, masopust:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      na malé kónické válečky dřevěné, plechové nebo jak bylo zvykem na
      Hustopečsku na kukuřičné kotrlačky namotáme proužky těsta
    \item
      0.75 l mléka, 10 dkg kvasnic, 6 dkg cuku, 6 dkg másla, 1.5 kg
      polohrubé mouky, 4-5 žloutků, 2 lžíce rumu, citrónová kůra, špetka
      soli
    \item
      obvyklým způsobem zaděláme těsto a na pomoučený vál vyhazujeme z
      vykynutého těsta kousky. Z těch rukou vyválíme váleček 1 cm silný
      a omotáváme na "trdlo". Usmažené pocukrujeme.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1993
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:e294a2f0-8260-11e3-a6e0-005056827e52?page=uuid:32da4ff0-96d7-11e3-ad99-001018b5eb5c&fulltext=trdlovec&source=mzk}{Nová
  velká škola}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na trdlovec v dortový formě, protože je to kuchařka na doma a
    tam nemáme válec s topným tělesem
  \end{itemize}
\item
  1994
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:7e0705a0-528b-11e6-beb0-001018b5eb5c}{Naše
  rodina}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    klub lidové tvořivosti na Praze 5, členky připravily na setkání
    tradiční pečivo, mimojiný trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1993
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f9f63a60-98ab-11e3-8e84-005056827e51}{Město
  pod Špilberkem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na vesnicích na Brněnsku se při výročích se připravovaly jídla,
    která se jinak během roku nedělala
  \item
    na ostatke to bylo smažené masopustní pečivo trdelníky, boží milosti
    a koblihy
  \end{itemize}
\item
  1994
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:1e8fe7c0-21a7-11e4-a8ab-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 1994(1), s. 26. ISSN 0323-1542.
  \item
    s. 26, Pašovické končiny
  \item
    jak vypadaly fašanky na počátku 20. století z vyprávění babičky Anny
    Hefkové
  \item
    v neděli se na trdelníku nadělaly trdláče
  \end{itemize}
\item
  1994
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:778eccc1-93ed-4085-9d43-f34c47ad1ea5}{Naším
  krajem}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    V Třebíči: Západomoravské muzeum, č. 6, s. 38.
  \item
    není online, najít
  \item
    náhled: zlatý lívaneček. Kdo ho dostal a kdo ho sněd, to lehce
    čtenář uhodne. A ty mandlové věnečky a trdelníky, které babička
    pekla
  \end{itemize}
\item
  1995
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:464cbdb0-4060-11e4-8f33-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 22, Pavelčík, Jiří. Rostliny na našem stole IV. Ořechy.
  \item
    článek o ořeších, poznámka, že na podlužácku (což je kolem soutoku
    Moravy a Dyje) nejsou pravý trdelníky, ale jen trubičky (šmetrole)
  \end{itemize}
\item
  1995
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0f104c60-3fbe-11e4-b6b9-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Beneš, Josef. Slovácko na národopisné výstavě v Praze 1895
  \item
    uherskobrodská výstava, k ochutnání byly nabízeny trdláče a boží
    milosti
  \end{itemize}
\item
  1995
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:3cd53df2-ab22-431c-b169-618cc63f3ce6}{Lidová
  tvorba}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis jak se dělá ve Skalici
  \item
    dřív byl rozšířenej po skoro celý Moravě a západním Slovensku, před
    pečením se většinou potíral žloutkem a sypal mákem nebo hrubším
    cukrem, jinde sekanými ořechy
  \item
    podával se krájený na kroužky
  \end{itemize}
\item
  1995
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:1c6aa6b1-52e8-11e5-9a33-5ef3fc9ae867}{Národopisná
  revue}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Strážnice a lidové tradice,
  \item
    roč. 32, č. 2, s. 100.
  \item
    popisuje zápisky Josefa Václava Haurlanda k národopisné výstavě v
    Uherském Brodě před 100 lety:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      napsal memorandum k založení muzea
    \item
      na výstavě byl vesnický šenk, nabízelo se blatnické víno,
      slivovice, i borovička, ale i vesnické moučníky trdláče a boží
      milosti
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  1996
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:f7075980-dd45-11ee-bb18-0050568d319f}{Co
  se vaří v našich krajích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 99: recept na trdelníky z jižní Moravy
  \end{itemize}
\item
  1996
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:df7cfd60-8b4d-11e3-aa9f-5ef3fc9ae867}{Týdeník
  Květy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o velikonočních zvycích
  \item
    trdláče se pekly v trdelníku na živém ohni
  \item
    dodnes se prý pečou ve Vlčnově
  \end{itemize}
\item
  1996
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:955967f0-58cb-11e8-983f-005056827e51?page=uuid\%3A7daef930-7ef0-11e8-9588-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Chuťový
  místopis}: recept podle Úlehlový-Tilschový
\item
  1997
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:df5be160-ef7c-11e2-9923-005056827e52?page=uuid:bba8b2b0-0f12-11e3-9439-005056825209&fulltext=trdlovec&source=nkp}{Etymologický
  slovník jazyka českého}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    heslo trdlo, trdelník a trdlovec druhy pečiva, těsto se ovine kolem
    trdla a pak peče
  \end{itemize}
\item
  1998
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:955967f0-58cb-11e8-983f-005056827e51?page=uuid\%3A7daef930-7ef0-11e8-9588-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Střední
  Morava}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek ze života na hanáckém statku na přelomu 19. a 20. století
  \item
    na základě zápisků Aloise Vavroucha z let 1889 až 1891 z Dubu nad
    Moravou
  \item
    smažený trdelníky
  \end{itemize}
\item
  1998
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:dd805301-5c91-11eb-94b4-5ef3fc9ae867}{Zvuk}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek trdelníky od generála
  \item
    první zmínka o pověsti o sedmihradských kuchařích ve Skalici
  \item
    recept na skalický trdelník
  \end{itemize}
\item
  1998
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:90c1d400-282b-11ed-9c80-005056827e51?page=uuid\%3Af40f9ec2-58d4-4e4a-b664-846a40f83308&source=nkp}{Klobouky
  u Brna}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popis tradičních pečiv, smažený i pečený
  \item
    trdelníky z kynutýho těsta, pruh těsta se ovine kolem až 30 cm
    dlouhýho kolíku a smaží nebo pečou
  \item
    pekly se výhradně pro šestinedělku do kúta
  \end{itemize}
\item
  1998
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:b2adec90-f5a0-4382-991b-083a442300b3}{Horácké
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    roč. 9, č. 102, s. II.
  \item
    není online, najít
  \item
    náhled: syčela pečeně, nabíhaly buchty a za trďelníky. A byly, a
    pěkně skořicí a usnesli se, že všechny krávy po-a cukrem posypané
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:57abf773-997c-406c-8ba1-063f2a52d0c4?page=uuid\%3A0ef9ff97-bf5a-11ed-9fa2-001b63bd97ba&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=kfbz}{Slovácko}:
  popis sbírek Slováckýho muzea v Uherským Hradišti

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    zvláštní nářadí pro lité trdelníky - v tomhle případě se myslí asi
    forma
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:288aee50-92f1-11ec-a3e4-5ef3fc9bb22f?page=uuid\%3A82f08da1-51aa-455c-8d5d-cb64c45aa594&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=nkp}{Pohledy
  do minulosti Klobouk}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jakub Vrbas (1858 - 1952), sepsal knížku na základě starých pramenů,
    co už nejsou dostupný
  \item
    s. 57 - trdelníky na rožňovém válci nad uhlíky, sypaný mákem a
    ořechy
  \item
    s. 76 - hody, smažený koblihy a trdelníky, zmiňuje rok 1868
  \item
    s. 111. smažený trdélníky
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:1205dd30-22f9-11ef-be46-0050568d319f?page=uuid\%3A744a56c4-b1cb-4846-840b-498bb5fc53a8&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Čtení
  o Strážnici}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    na svatby se připravovaly trdelníky nad ohněm, maštěný a sypaný
    ořechy
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:9ee83d54-e4ea-4999-9b2d-7fd7bc1b19a1?page=uuid\%3A57ffd5a3-50a8-11e5-8200-0050569d679d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Veselsko}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdelníky z kynutýho i nekynutýho těsta, pečený nad uhlíky.
    nejmladší informátoři už si ani nepamatovali jejich název
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:42ab79d0-0672-11e4-83c7-005056827e51?page=uuid\%3A60685a60-33e0-11e4-8413-5ef3fc9ae867&fulltext=trdel*&source=nkp}{Podřezávání
  větve}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recenze na Medvědí román od Jiřího Kratochvíla, která se odehrává v
    70. letech na Moravě, vypravěč popisuje arcimoravský krmě, po
    kterých by se utloukl, včetně trdelníku
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:688f803c-f890-4e66-986a-47d85c06d611}{Krkonoše}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    časopis Správy Krkonošského národního parku, 1999, č. 9, s. 35
  \item
    Co se vařívalo na poutích a posvíceních
  \item
    na posvícení došlo na husy, kachny, kuřata, krocany, ale i na pašíka
    leckde, obarovici, trdelníky, dandule, presbuřty, pekly koláče
    skládance, roháče a hnětýnky
  \end{itemize}
\item
  1999
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b931b0f0-a760-11e7-ae0a-005056827e52}{Urmedvěd}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kratochvíl, Jiří
  \item
    experimentální román odehrávající se během normalizace
  \item
    Helenka propadla svodům slovácké kuchyně na základě kalendáře
    Restaurací a jídelen, kde oprášili různý polozapomenutý jídelníčky a
    jídla, jako trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2000
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a52ce0c6-2ad8-45b6-a768-ec516dd103f3?page=uuid\%3Af2321a13-5740-11e3-852c-0050569d679d&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Tišnovské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    report z výstavy v podhoráckym muzeu Od koblížku k mazanci
  \item
    vystavený velký plechový válce, na kterých se pekly trubičky zvaný
    trdlovce či trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2000
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:fe4a3e00-ed26-11ea-804d-005056827e51}{Lidová
  kultura na Moravě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jančář, Josef
  \item
    s. 60: jídlo pro šestinedělku: vařená slepice, velké i malé vdolky,
    trdelníky, boží milosti a jako pochoutka rohlíky z pekárny.
  \end{itemize}
\item
  2000
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:6f3fab20-efa6-11e3-a2c6-005056827e51}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 14, Novotná, Marie: Svatba v Kněždubě
  \item
    v době kdy boží milosti a trdelníky (trubičky) nebyly zcela obvyklou
    sladkostí se kladly na stůl pouze před křtící kmotry
  \end{itemize}
\item
  2001
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:a9321c14-1021-43dc-8103-3032373856fa?page=uuid\%3A85bc7b46-bf59-11ed-9fa2-001b63bd97ba&source=kfbz}{Slovácko}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lidová strava na Uherskohradišťsku jako součást kulturního dědictví,
    Ludmila Tarcalová
  \item
    v obcích mezi Uh. Hradištěm a Uh. Brodem bylo známý pečení trdelníku
    nad uhlíky, podávaly se rozkrájený na kolečka, v Jakubí i o svatbách
    a jinejch rodinných oslavách
  \end{itemize}
\item
  2001
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:322e701c-2381-435e-a7c8-e76568ab8a64?page=uuid:edf52cea-b1b8-11ed-8d8c-001b63bd97ba&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADku\%20&source=kfbz}{Zlínské
  noviny}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek "naše trdelníky vs americký big mac"
  \item
    o festivalu slow food ve Vrbici na Břeclavsku, kde znovuobnovovali
    zapomenutý dovednosti předků
  \item
    obrázky a popis pečení
  \item
    s. 6: Projděme s fašankem Moravu, Olga Vlasáková, masopustní zvyky
    na Moravě, smažený pečivo, boží milosti, křehotiny, šišky, trdelníky
    nebo koblihy
  \end{itemize}
\item
  2001
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:34c2b160-28d1-11e7-9efd-005056827e52}{Velikonoce}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Pavel Toufar
  \item
    s. 107: už i na moravském Slovácku pouze vzpomínají na upečený
    trdelník
  \item
    popis pečení ve vzpomínkách Antonína Václavíka:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      oheň z bukového dřeva, muselo vzniknout hodně řezavých uhlíků
    \item
      dřevěný válec, ke stranám zúžený, zapravený do dvou cihel, s
      kličkou
    \item
      když se dostatečně nehřál, natáčelo se na něj těsto
    \item
      při pečení se otáčelo a máčelo mlékem
    \item
      když se trochu zapeklo, sypalo se strouhaným perníkem a cukrem a
      dál peklo do zlatočervena
    \item
      po upečení se ovinul kožichem, aby se snadněji vytáhl a trdelník
      zůstal neporušený
    \item
      navrch se potíral medem
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2001
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:cb2e49c0-cab1-11e7-bfaa-005056827e52}{Tradiční
  české kuchařky: jak se vařilo před M.D. Rettigovou}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 64:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      předobrazem kremrolí byly štrůdličky z máslovýho těsta, už v roce
      1803 se pekly stejně jako dneska, ale plnily ovocem
    \end{itemize}
  \item
    s. 85:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      na začátku 19. století se začaly šířit kamna se sporákem, ale
      šířily se pomalu, kromě ceny i kvůli tomu, že někdo nepovažoval
      jídla z plotny za tak chutný jako z ohně
    \item
      popis černé kuchyně:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        uprostřed dolík, kolem něj hrnce, aby se horkost držela - prý se
        spotřebovalo míň dřeva
      \item
        v Sasku se hrnce stavěly na železné tyčky ležící na cihlách.
        oheň pak obklopoval hrnec z více stran a vařilo se rychleji.
        hrnce se ale ničily
      \end{itemize}
    \item
      pece na chleba a pečivo bývaly kdysi mimo obydlí, od 18. století
      ale spíš v obydlích

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        netopilo se v nich každý den
      \item
        peklo se v nich i maso, ale nebylo považovaný za tak chutný jako
        na rožni
      \end{itemize}
    \item
      s. 86:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        topilo se ideálně březovým nebo bukovým dřívím, který hoří dýl a
        je z něj míň popela
      \item
        popisuje vaření v hmoždíři
      \end{itemize}
    \item
      s. 182:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        recept na vaječník s mrkví, ale je to koláč pečenej na másle v
        troubě, takže spíš až z 19. století
      \end{itemize}
    \item
      s. 205:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        několik receptů na vaječníky, ale všechno to jsou omelety na
        pánvi
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/nulk/uuid/uuid:f582cd95-65fe-4d23-b7a5-29f879aeeab3}{Péče
  o tradiční lidovou kulturu v České republice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    18. strážnické sympozium 24.-25. září 2002 : sborník příspěvků
  \item
    v mnoha obcích mezi Uh. Brodem a Hradištěm nesměl o masopustu chybět
    trdelník z nekynutýho taženýho těsta pečenýho na ohni
  \item
    podávaly se rozkrájený na kolečka
  \item
    někde byly součástí svatebního jídelníčku, pohřbech a jinejch
    význačnejch rodinnejch oslavách
  \item
    dneska se pečou jen zcela sporadicky
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://www.nosislav.cz/assets/File.ashx?id_org=10486&id_dokumenty=1709}{Nosislavický
  zpravodaj}, únor, s. 8:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek tradiční pochoutka nejen z Nosislavi - trdelníky
  \item
    až do první poloviny 20. století se připravovali při slavnostních
    příležitostech v letní černé kuchyni
  \item
    na topení používali speciální otýpky z jasanových nebo vrbových
    větví - chábí
  \item
    trdlo bylo dřevěný, kónický, asi 55 cm dlouhý, 8-10 cm v průměru, s
    klikou a usazený na třínožkách nad ohněm
  \item
    těsto se namotalo na trdlo a rozplácalo, potřelo vejci a posypalo
    ořechy s mákem
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://www.nosislav.cz/assets/File.ashx?id_org=10486&id_dokumenty=1709}{Nosislavický
  zpravodaj}, červen, s. 6:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na pečení v troubě, sypanej mandlema
  \item
    fotka pomůcek na pečení
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0e216ec0-0395-11e4-a680-5ef3fc9bb22f}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 5, Urbančík, Vojtěch. Domy č. 119B, č. 65 a Národopisné sbírky ve
    Vlčnově
  \item
    ve Vlčnově mají památkově chráněný domy, v muzeu v bejvalý škole je
    i trdlo na trdelník
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:cd4bfec0-29e6-11ed-af34-5ef3fc9bb22f}{Když
  zazpívají křídlovky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 296, Muzikanti okny neutíkají
  \item
    za války hráli muzikati v Krhovicích (u Znojma) a v bufetu byly
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b70d1490-9c83-11ed-b51a-005056827e52}{Knížka
  o Slatině}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, v náhledu vidím: na čerstvém sádle se dělaly koblihy
    nebo trdelníky. To se těsto v proužkách namotávalo na dřevěné
    válečky...
  \end{itemize}
\item
  2002
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:2f7b11a0-3d86-11ed-b06c-005056827e52}{Město
  Velké Pavlovice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 227: pečivo do kúta, před 2. světovou válkou, nosily se i
    trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:99baad60-eb86-11e3-a2c6-005056827e51}{Kouzlo
  rodinného stolu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Marie Kubátová
  \item
    recepty po tetě Valči z valašské obce Pitína
  \item
    Hrozenkovské trdelníky
  \item
    recept na trdelníky pečený v troubě
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:cc3e0ec0-084a-11e6-a611-005056827e51?page=uuid\%3Afaea6360-21de-11e6-8803-005056827e51&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Na
  dobré hodince v Otnicích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 80 trdelníky do kouta
  \item
    s. 182 babička dělala trdelníky
  \item
    s. 225 místní nářečí
  \item
    s. 233 slovníček - trdelník = trubičky pečený na kukuřičným stvolu
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d9f114f0-527a-11e3-ac69-005056827e51}{Kniha
  o Těšově (1298-1976)}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 253 - svatba, na námluvách u rodiny nevěsty na přivítanou dávali
    vdolečky nebo trdláče
  \item
    s. 263 - snídaně u ženicha, dostávají vdolečky nebo trdláče
  \item
    s. 332 - k obědu bývaly trdláče pečené na trdelníku na ohništi nad
    ohněm

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      trdláče téměř vymizely v první polovině 20. století kvůli vymizení
      ohnišť z chalup
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:72938430-ef5f-11e5-bdc9-005056827e52}{Rok
  ve Vlčnově 1945-46}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 130: o hodech se dělaly trdláče, těsto se opéká na rožni nad
    žhavým uhlím, natočené na dřevěném válečku, kterým se pořád musí
    otáčet
  \item
    s. 185: v mnoha staveních se zachovalo ohniště, kde se pekly trdláče
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:b004cc10-6352-11e4-b42a-005056827e52?page=uuid\%3A70d8a160-6799-11e4-8fe2-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Slovenská
  kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 53 recept na Skalický trdelník
  \item
    s. 160 recept na máslový trdelnky
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:cdea10f0-f64a-11e5-8d5f-005056827e51?page=uuid\%3A866b8a90-2194-11e6-8145-5ef3fc9bb22f&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Sladkosti
  od moravské maminky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na slovácké trdelníky, pečený nad uhlíky
  \end{itemize}
\item
  2003
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d6ed8ce0-451c-11e3-9c86-005056827e51}{Věstník
  Historicko-vlastivědného kroužku v Žarošicích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o Daně Partykové-Wurstové, tvůrkyni uměleckých figurek z
    těsta,
  \item
    vídala babičku, jak připravuje trdelníky, pégny, malé koláčky se
    sypánkovými drdůlky
  \item
    narodila se v roce 1936
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://dadala.hyperlinx.cz/hypsladkuch/ost/ostr0025.html}{Dadalova
  kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    2004 je datum první archivace na archive.org
  \item
    nesí chybět na vinařských slavnostech
  \item
    dodnes pečen v Nosislavicích a Němčičkách u Hustopečí
  \item
    recept na Nosislavický a Skalický trdelník
  \item
    Nosislavickej je pečenej v troubě
  \end{itemize}
\item
  2004 Tradiční pečivo, Milena Habustová, Jiřina Veselá:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 20:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pečivo přinášené při narození dítěte: pletené věnce (pečivo),
      koblihy, trdelníky
    \end{itemize}
  \item
    s. 27:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      masopustní pečivo mezi Uh. Hradištěm a Uh. Brodem, ale
      připravovaly se i k jinejm slavnostním příležitostem
    \item
      kynutý těsto na kónickym válci nad žhavými uhlíky
    \item
      po upečení se trdelníky krájely na kolečka
    \item
      trdelníky byly obecně pečivo pro slavnostní příležitosti -
      masopust, do kouta, rodinné oslavy
    \item
      koblihy pekárny po 2. světový válce zařadily do sortimentu pro
      snadnou výrobu, málokdo si uvědomuje, že původně byly slavnostní
      pečivo
    \end{itemize}
  \item
    s. 28:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Masopustní šišky, koblihy, boží milosti a trdelníky byly posledním
      „tučným jídlem`` před začátkem postního čtyřicetidenního období
      vrcholícího Velikonocemi.
    \end{itemize}
  \item
    s. 40:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      topeniště, popisujou, jak místnosti s černou kuchyní byly špinavý,
      až krby
    \end{itemize}
  \item
    s. 42:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obrázek s receptem na trdelník od Sibilly Dorizio
    \end{itemize}
  \item
    s. 45:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      popis vaření na ohni ve venkovských kuchyních
    \item
      velké kuchyně měly přiruční píčky pro pečení moučníků, v menších
      se dělalo v nádobách obklopených uhlíky
    \item
      řada druhů pečiva se smažila na pánvi
    \item
      pec na chleba byla ve většině domácností, ale ale vytápěla se
      nepravidelně, zvlášť v létě
    \end{itemize}
  \item
    s. 49:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      na konci 18. století se v měšťanských kuchyních objevujou pláty
      nad ohněm a vznikají sporáky s pečící troubou, ale šířilo se to
      pomalu
    \end{itemize}
  \item
    s. 51:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      někde vznikly samostatný místnosti pro černý kuchyně, takže v
      jizbě nebyl dým
    \item
      někde se ale otevřený ohniště udrželo až do půlky 20. století
      (Těšínsko)
    \end{itemize}
  \item
    s. 54:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      změny topeniště a rozvoj nádobí a jinýho vybavení kuchyně
      zapříčinily změny pečiva a rozvoj složitějších receptů
    \end{itemize}
  \item
    s.55:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      třeba první vydání kuchařky M. D. Rettigové z roku 1825 obsahoval
      jen minimální počet návodů na cukroví a ostatní pečiva, pozdější
      vydání jich obsahovaly mnohem víc
    \end{itemize}
  \item
    s. 116:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept, obrázek válců na pečení trdelníků
    \item
      velký trdelníky se krájí na kroužky, malý se postupně odmotávají
    \item
      původně se dělaly z nekvašenýho přesnýho těsta, pak se přidávaly
      kypřidla, pak těsto koláčový a nakonec i těsto překládaný, ze
      kterýho se dělaly trubičky plněný vařeným sněhem z cukru a bílků
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:8ad90ef0-1c91-11ed-bb16-005056827e52}{Jako
  když dýchneš na sklo}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Miroslava Ludvíková
  \item
    vzpomíná, jak se v 50. letech poprvé setkala s trdelníky
  \item
    dělala učitelku v jedné vsi u Brna
  \item
    pomáhala při draní peří skupině místních žen, pak jí pohostily
    smaženým trdelníkem
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a088d120-1f29-11e6-8803-005056827e51}{Pečeme
  po celý rok}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Štěpánská, Věra
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 8: náhled, vyrábí různé tvary. Do tohoto období patří také
    příprava božích milostí, trdelníků, hoblovaček apod
  \item
    s. 26: náhled, VELIKONOČNÍ PEČIVO Trdelníky 560 g hladké mouky 300
    ml čerstvého mléka 40 g krupicového cukru 30 g čerstvého
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:6544a590-d474-11e4-8565-005056827e52}{Narození
  a smrt v české lidové kultuře}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 128: co se posílá do kúta, Tuřany smažený trdelníky, v
    Biskupicích trdláče
  \item
    s. 136: hostiny při úvodě, uplatňovalo se tradiční pečivo,
    trdelníky, pampuchy, babičky, boží milosti
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:5823cdf0-1024-11ea-af21-005056827e52}{Babiččiny
  recepty nejen pro dědečky}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 58: recept:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Trdelníčky Hradec Králové
    \item
      kynuté těsto
    \item
      obalujou před pečením v perníku, čokoládě, fících, cukru a dalším
      sušeným ovoci
    \item
      posypaný těsto lehounce přejedeme válečkem a krájíme na pruhy 2 cm
      široké, pečem na plechových trubičkách
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b5a5b2c0-dc5e-11e5-984e-005056827e52}{Tajemství
  babiččiny kuchyně}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na trdlovec, je to ale překlad z němčiny
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:a3d631b0-ee43-11e3-8e46-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Zrcadlo místního tisku, zajímavosti z lokálních periodik
  \item
    v občasníku občanů klobouckého regionu Větrný mlýn jsou recepty na
    staré obřadní pečivo, pégny a trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2004
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:a7cdbfc0-ee45-11e3-8e46-5ef3fc9ae867}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Tomeček, Radek: Počátky muzejní činnosti na Uherskobrodsku
  \item
    o založení muzea v Uherském Brodě
  \item
    v roce 1894 byla v městské škole expozice Národopisné výstavky, byl
    tam Slovácký šenk, kde nabízeli moravská vína, slivovici, boží
    milosti a trdláče
  \end{itemize}
\item
  2005:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    VLASÁKOVÁ, Olga: Jak masopust přišel k trdlům a trdelníkům. Slovácké
    noviny 15, 2005, č. 9 z 2. 2., s. 14.
  \item
    není online, najít
  \end{itemize}
\item
  2005
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:024b8100-ced7-11e3-b110-005056827e51}{Násedlovice
  v obrazech}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    jen zmínka o trdelníku, že se nosil do kouta

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Dnes jen někteří vědí, že к masopustu patří koblihy a boží
      milosti, ale do kúta pegny a trdelníky nenosí asi
    \end{itemize}
  \item
    vesnice u Kyjova
  \end{itemize}
\item
  2005
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:12d02530-5e00-11e5-bf4b-005056827e51}{České
  Vánoce}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 123, vyráběli Jiranovi nejrůznější speciality, například krásné
    fondánové figurky, trdelníky, originální bonbony a další dobroty
  \end{itemize}
\item
  2006
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d3bddf00-5ca4-11eb-a728-5ef3fc9bb22f}{Zvuk}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vzpomínky na Slováckou búdu, významný kulturní centrum Luhačovic
  \item
    postavená roku 1906, architekt Dušan Jurkovič
  \item
    byla v soukromých rukách, pak zestátněná, po restitucích měnila
    majitele a 2002 vyhořela
  \item
    Jurkovič měl vybudovat moderní česko-slovenský lázně, ale nakonec se
    to naplnilo jen částečně, kvůli sporům v Akciové společnosti lázní
    luhačovických
  \item
    realizoval devět staveb a pět přestavěl
  \item
    búdu spravovalo vinařské obchodní družstvo ze Skalice
  \item
    Jurkovičova rodina byla s Luhačovicema spojená i z dřívějška:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jurar Jurkovič, revolucionář z roku 1848 je často navštěval s
      Pavlem Blahem
    \item
      Pavel Blaho byl skalický kanovník a strýc jinýho Pavla Blaha,
      kterej byl lékař v Luhačovicích
    \item
      tři z dětí Juraje, Dušan, Anna a Emílie věnovaly Luhačovicím část
      života
    \item
      Emílie byla hospodyně, hostům se nabízely slovenský speciality,
      jako zázvorníky a trdelníky
    \end{itemize}
  \item
    chvalozpěv na trdelníky z roku 1909
  \end{itemize}
\item
  2006
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:1b16fb51-6afc-11e2-b4a8-001018b5eb5c}{Bílé
  Karpaty}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Valašský trdelník Ondřeje Hladkého má chráněnou značku "vyrobeno v
    Beskydech"
  \end{itemize}
\item
  2006
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:616f5dc0-6adb-11e7-b92d-005056827e51}{3333
  receptů od A do Z}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vašák, Jaroslav
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 553: dřevěným uhlím. Při pečení se trdelníky potírají máslem.
    Zlatavé prstence se z válečku sejmou a pocukrují. Podávají se
  \end{itemize}
\item
  2006
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a7380140-967b-11e9-9209-005056827e51}{Muzeum
  vesnice jihovýchodní Moravy}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    průvodce expozicí muzea
  \item
    není online, najít
  \item
    hliněných formách - babůvkách, dále beléše - vdolky pečené na
    plotně, trdelníky - velké trubičky sypané posýpkou s ořechy, které
  \end{itemize}
\item
  2006
  \href{https://www.indprop.gov.sk/swift_data/source/pdf/specifikacie_op_oz/skalicky_trdelnik.pdf}{Registrace
  Skalického trdelníku v SR jako chráněného produktu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    historie:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      traduje se od počátku 19. století
    \item
      připravoval se pro svatby, křtiny, vánoce a fašanky
    \item
      na přelomu 19. a 20. století se prodával i na jarmarcích
    \item
      výroba ve větším měřítku začíná v polovině 20. století
    \item
      od konce 50. let vyrábí trdelník Senické a skalické pekárne, n.p.,
      nejdřív ve Skalici, v 90. letech v Senici
    \item
      v ústnom podání sa hovorí, že výrobný recept na trdelníky, ktorý
      rozšíril po Skalici a jej okolí, mal kuchár grófa, básnika a
      spisovateľa Jozefa Gvadániho, ktorý žil v Skalici v období rokov
      1783 -- 1801
    \item
      citujou knihu Ferdinand Dúbravský: Slobodné mesto so zriadeným
      magistrátom Uhorská Skalica, 1921:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Skalické trdelníky, na takzvané „trdlo`` namotané, z mäkkého
        cesta nasúkané povrázky, nad žeravým uhlím s otáčaním na ružovo
        upečené, tlčenými orechami alebo mandlami, niekedy i marhuľovými
        jadierkami a cukrom posýpané, z trdla stiahnuté a vyzerajú potom
        tak ako rukávy z kabane. Znamenité jedlo, pochúťka.
      \end{itemize}
    \item
      Prvým zachovaným písomným dokumentom o Skalickom trdelníku je
      rukopis maďarského básnika Gyula Juhász, ktorý pôsobil na
      Skalickom gymnáziu ako profesor:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        trdelníky boli vychýrené, naše ženy boli majstri. Z hruškového
        dreva vyrezali válek, cesto naň natočili, nad ohňom nad pahrebou
        točiac posýpali ho potlčenými orechami a piekli do zlatožlta.
        Bolo to aj vzhľadné aj chuťovo výborné, výdatné pečivo
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2007
  \href{https://dikda.snk.sk/uuid/uuid:36e701c1-1689-4807-876f-6895e3c17a3c}{Spišský
  deník Korzár}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    report ze Skalice o výrobě trdelníků
  \item
    rodina Ľudovíta Bráneckého uchovala recept na pečení trdelníků i v
    době socialismu a dneska peče v městské trdelníkárně
  \item
    trdelníky, co nejsou skalický, označujou jako falešný
  \item
    skalický musí být sypaný ořechy, mandlemi nebo sekanými meruňkovými
    jádry. pečený na uhlících nebo u zdroje sálavýho tepla
  \item
    na uhlících se pečou jen v městský trdelníkárně ve franiškánskym
    klášteře
  \item
    za týden v trdelníkárně spotřebujou 60 kilo cukru a 50 kilo ořechů
  \item
    opakujou legendu o Gvadánim a jeho kuchařovi, ale není jasný, jestli
    si recept přinesl, nebo ho vytvořil ve Skalici
  \item
    během socialismu pečení trdelníku udržely jen tři rodiny
  \end{itemize}
\item
  2007
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:889f61a0-f31b-11e3-97c9-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 22-23, Pavelčík, Jiří. Každodennost v životě slováckého lidu XXI.
    (Doplňkové pracovní aktivity)
  \item
    těsto podobný jako na vdolečky, jen trochu tužší
  \item
    těsto se válelo do úzkýho pruhu, nebo širokýho plátu
  \item
    zmínka o náplních z tvarohu, máku, ořechů. ty náplně se zaplňovaly
    do plátů (což je další druh trdélníku, podobnej německýmu
    Baumstriezel)
  \item
    taky zmínka, že na Podluží se jako trdelník označujou i šmetrdole
  \item
    představu, že trdelník pochází z Maďarska označuje za mylnou, i když
    nezpochybňuje, že i tam je populární
  \item
    tradici v současnosti obnovily ženy ze Skalice a prodávají se běžně
    na jarmarcích
  \end{itemize}
\item
  2007 Lidová kultura, národopisná encyklopedie, Čech, Moravy a Slezska,
  část O-Ž:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 656, obřadní pečivo - původně z přesnýho těsta, proužky těsta nad
    ohněm, délka 25 až 50 cm, pozdějc kynutý těsto jako na vánočku
  \item
    s. 719 v hesle "pečivo":

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      litej trdelník byl nejstarší způsob, pozdějc v troubě a pak
      smažený
    \item
      přejatý z Rakouska, ale i tam je dělali hlavně cukráři
    \item
      tyhle informace jsou možná ze článku Ludvíkové o lidový kultuře na
      Znojemsku z roku 1975. není zatím digitalizovanej, takže jsem ho
      nečetl
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2007
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:a04a29d0-c0a2-11e8-bc37-005056827e51}{Velká
  česká kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 345, náhled: Trdelníky z jižní Moravy 500 g polohrubé mouky, 2
    lžíce cukru, 4 žloutky, 120 g tuku nebo sádla s máslem, sůl, mléko
  \end{itemize}
\item
  2008
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:e0d7de90-55fc-11e3-bc9f-5ef3fc9bb22f}{Respekt}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek To kyselo je moc kyselý
  \item
    o tradiční kuchyni, popisujou, jak Mária Romančíková ve Skalici
    připravuje trdelník
  \end{itemize}
\item
  2008
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:d30cd530-5bfb-11e4-97e9-5ef3fc9bb22f}{Folia
  ethnographica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 64 - v roce 1906 postavil v Luhačovicích Jurkovič Slovenskou
    búdu, kde byly skalický speciality, pekli trdelníky, obsluhovali
    slovenský číšníci
  \end{itemize}
\item
  2008
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0986bb00-6623-11e3-ae59-005056827e52}{Bohuslavice
  u Kyjova}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 45: náhled, milosti, snad i perník a trdelníky. Z jarmarku nebo
  \end{itemize}
\item
  2008
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:b2d480f0-9aeb-11e3-8e84-005056827e51}{Luhačovická
  zastavení starodávná i novější}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 59, na svátek Cyrila a Metoděje pořádal Holuby každoročně malou
    slavnost, kde se sešli jeho přátelé. Holubyho hospodyně (gazdinka)
    při té příležitosti napekla koláče, zázvorníky a trdelníky a dr.
    Blaho s

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Cyril Holuby byl správce luhačovických lázní
    \item
      Alois Mrštík byl ve spojení s Jurkovičem a Holubym
    \end{itemize}
  \item
    s. 75, proslavila svými specialitami, trdelníky a zázvomíky.
    Zbojnická a živáňská pečeně se opékala venku před búdou. V hlavní
    sezóně tu

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Búda fungovala v sezóně od května do září
    \item
      v kuchyni vládla starší sestra Jurkoviče Emílie Boorová
    \end{itemize}
  \item
    s. 106, Slováckou búdu, kde byl vzácný Host přivítán trdelníky a
    tradičním slováckým pečivem. Personál jej obdaroval keramickým
    talířem vyrobeným v Tupesích

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      o návštěvě Edvarda Beneše,
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2008
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:06cd95f1-915c-4408-8ab5-5e8abdacd4ea}{Acta
  musealia}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o Slovácké búdě v Luhačovicích
  \item
    s. 107: ceník, trdelník za 30 halířů
  \item
    s. 111: Emilie Jurkovičová měla na starosti kuchyni, nabízeli
    skalický zázvorníky, trdelníky a pagáčky
  \end{itemize}
\item
  2009
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:33331cf0-d935-11e5-a3e0-005056827e51}{Recepty
  naší rodiny: 13. ročník. Venkovská kuchařka}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Doležal, Vladimír; Doležalová, Alena
  \item
    není online, najít
  \item
    Kuchařka představuje soubor 2085 receptů vybraných z 13. ročníku
    oblíbené čtenářské soutěže Recepty naší rodiny.
  \item
    náhledy:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s. 234: Moučníky \^{} Smažené moučníky TRDELNÍKY 150g polohrubé
      mouky, 60g másla, 60g krupicového cukru, 40g droždí, 4 žloutky, 3
    \item
      s. 237: TRDELNÍČKY 160 ml mléka, 30g cukru, 30g droždí
    \item
      s. 239: „TRDELNÍK`` NA PLECHU 250 ml mléka, 5 lžic cukru, 35 g
      droždí, 3 žloutky, 3 lžíce másla
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2009
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:81a73970-efc6-11e3-97c9-001018b5eb5c}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 34, Zrcadlo místního tisku
  \item
    v Hluckých novinách 1/2009 je recept na fašankové trdelníky
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:553c58c0-69fe-11eb-9f97-005056827e51}{Velikonoční
  lidová zdobnost}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Olga Vlasáková
  \item
    není online,
  \item
    s. 12: Pečení trdelníků Trdlo, u tetinky Mazurové ve Skalici.
    Zakresleno a zapsáno v roce 1984. -12-

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obrázek pečení trdelníků a formy ze Skalice
    \item
      forma má kliku
    \item
      na ohništi je několik forem
    \end{itemize}
  \item
    s. 13: JAK MASOPUST K „TRDLU" PŘIŠEL Masopust je dávný lidový
    obyčej. Za původem jeho veselých oslav bychom se však

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v roce 1984 autorka navštívila tetičku Mazúrovou ve Skalici, která
      jí vyprávěla o přípravě trdelníků. byla jednou z posledních, co to
      ještě ovládají.
    \item
      těsto vyválí do hadů a peče na trdle
    \item
      to je pokovený válec kónického tvaru
    \end{itemize}
  \item
    s. 14: trdla s patřičným kováním stávala také zbraní. „Před
    rožněním," vysvětluje paní Mazurová, „se trdelník na trdlu obalí

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      nejdřív se obalí v ořechách a při pečení se polévá mlékem a máslem
    \item
      k ochutnání se krájí do kroužků a staví do pyramidy
    \item
      v Ořechově u Brna používaly loukotě od kola
    \item
      i dnes se k masopustu smaží trdelníky na menších trubičkách
    \item
      ve Skalici se používá sušený dřevo z buku, jasanu a javoru
    \item
      tam kde se nerožnilo se ještě na začátku 19. století používalo
      oleje z bukvic, třešní a různých semen
    \item
      nepsanou pravdou bylo, že chudší pekly trdelníky v peci na chleba
      a bohatší smažili na sádle
    \end{itemize}
  \item
    s. 15: Tvary masopustního pečiva jsou rozmanité. Trdelníky a koblihy
    musí mít těsto dobré, bohaté, kynuté, boží milosti se vykrajují z
    těsta přesného
  \item
    s. 16: Pečení trdelníků v Ořechově u Brna

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      obrázek pečení na loukotích, mají taky kličky a jsou postavený na
      cihlách
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:1b8fd480-8ee4-11ea-ae16-005056827e52}{Chutě
  a vůně slovácké kuchyně}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Tarcalová, Ludmila, Kondrová, Marta
  \item
    není online,
  \item
    s. 15:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      současné tradiční a obřadní pokrmy
    \item
      masopustní boží milosti, suky, koblihy, připravují se jen k této
      příležitosti
    \item
      zcela sporadicky se objevuje pečení trdelníků na dřevěném válci
    \end{itemize}
  \item
    s. 40: Hanácké Slovácko

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Kysaný trdelník z Kobylí Suroviny: 1 kostka kvasnic 200 g cukru
      500 ml mléka 250 g tuku (másla) 5
    \item
      recept, peče se na kovové trubičce, v minulosti se používaly
      paličky z kukuřice - turkyně
    \item
      těstem omotaná trubička se namočí v rozšlehaných vejcích a v
      sekaných ořeších s cukrem
    \item
      můžou se plnit sněhem z bílků a cukru, nebo jíst bez náplně
    \end{itemize}
  \item
    s. 57:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Strážnicko
    \item
      ke známým doma hotoveným tradičním pečivům patřily trdelníky
      pečené ke svatbě, koblihy na fašank, o Velikonocích z formy
      upečený beránek nebo buchta babovice či figurky
    \end{itemize}
  \item
    s. 71:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Uherskoostrožsko a Veselsko
    \item
      Báleše, vdolky potřebé povidly a s mákem se jedly příležitostně,
      stejně jako malé koláčky, koblihy, mrváně, trdelníky a perníky,
      které se pekly k hodům, Vánocům, Velikonocům a o svátku sv. Ducha.
    \end{itemize}
  \item
    s. 113:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Uherskobrodsko a Bojkovicko
    \item
      dlouho se zde udržela tradice pečených koláčů, dortů, trdelníků,
      beránků a dalšího obřadního pečiva, která je spolu s výrobou medu
      a vosku dodnes věhlasná.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://zlinsky.denik.cz/podnikani/valassky-trdelnik-se-na-trhu-objevil-pred-8a2d.html}{Valašský
  trdelník se na trhu objevil před šesti lety}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    od roku 2004 týpek dělá trdelník podle rodinnýho receptu
  \item
    na Valašsko se měl dostat někdy v 17. století z Rumunska s Valachama
    - ale to ani necitujou toho chlapíka
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://www.idnes.cz/ekonomika/domaci/trdelnik-hrstka-testa-ktera-dobre-vydelava.A101230_125615_ekonomika_spi}{Idnes}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Trdelník: hrstka těsta, která dobře vydělává
  \item
    citujou prodejce, co dělá trdelníky už 7 let, protože viděl, že měli
    úspěch na nějakym jarmarku
  \item
    náklady na jeden tak 5 korun, je to jen mouka, tuk a droždí
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:d23e8f20-80e9-11e7-b92d-005056827e51}{Újezdec
  u Luhačovic}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, jen úryvek:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Každá hospodyň napékla deň před tým vdolků lebo trdláčů, všecko
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:41ed2580-5e9b-11e4-8b87-001018b5eb5c}{Folia
  ethnographica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vybavení venkovské a měšťanské domácnosti v první polovině 20.
    století
  \item
    Jarmila Plechová
  \item
    s. 50-\/-51:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      topeniště: černá kuchyně se na některejch místech východní Moravy
      dochovala až do začátku 20. století
    \item
      po roce 1915 už se v drtivý většině používaly kamna či sporák s
      litinovejma plátama a troubou ve městech i na venkově
    \item
      z užívání pak vyšlo nádobí určený k přípravě na ohni, jako jsou
      kolíky na trdelníky
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:0aef9650-0ddf-11e5-9eb3-005056827e52}{České
  Vánoce v kuchyni}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Herynek, Petr
  \item
    tři zmínky, není online, musím sehnat, najít
  \item
    s. 23: pečenými pa- náčky a panenkami, které měly oči a knoflíky z
    hrozinek, se sma- ženými věnečky, preclíčky a trdelníky, pečenými
  \item
    s. 26: kousky. (recept Marie Janků-Sandtnerové) `Trdelníky Tak zní
    slogan vyhlášeného pekaře trdelníků Martina Figury, kte- rý
  \item
    s. 27: Spolu s dalšími dobrými a vydatnými pokrmy se trdelníky pekly
    šestinedělkám „do kouta``, což byla plachtou - koutnicí
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:467e18f0-1b9b-11e8-a0cf-005056827e52}{Zdroje
  a cíle jazykové popularizace}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Svobodová, Jana
  \item
    není online
  \item
    s. 52:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      řeší, že termín trdlo prochází renesancí v souvislosti s
      trdelníkem a jako pečivo je opět používán
    \item
      donedávna mělo trdlo charakter historismu
    \end{itemize}
  \item
    s. 130:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      řeší pojem trdlo
    \item
      v náhledu: nepostradatelné byly ovšem při pečení takzvaného
      trdlovce, trdelníku, nebo také šmetrdólu, tedy sladkého pečiva,
      které se připravovalo...
    \item
      v Čechách se často na trzích prodává staročeské trdlo, na Moravě
      ale většinou bez označení, i když odtud pochází, původně se
      přikusoval k vínu
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:de93a670-fd0d-11e7-b1a1-005056827e52}{Starý
  Poddvorov}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 351: náhled, hospodyně smažily koblihy, Boží milosti nebo z
    litého těsta motýlky a pekly manžety - úzké pásky z trdelníkového
    těsta pečené na
  \item
    s. 365: náhled, milosti a pekly trdelníky, kousky z odpalovaného
    těsta a makové bábovky. Dnes se chystá největší sortiment cukroví na
    hody
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:eb53abf0-80d8-11e7-b92d-005056827e51}{Ratíškovice}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 545: náhled, boží milostě a trdelníky. Slepici a polévku
    přinášely zpravidla v hrnci s velkým uchem (nosák), ostatní na
    zádech v nůši či
  \item
    s. 546: náhled, koláče, koláčky, trdelníky, případně maso. Druhy
    jídel a jejich pořadí bývaly poměrně ustálené a dodržovaly se ve
    všech
  \item
    s. 681: náhled, koblihy, podruhé velké tvarohové koláče nakrájené na
    klínky, a potřetí buchty s mákem. Z jiného pečiva pak trdelníky z
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:46f5c8f0-d962-11ef-8f57-005056827e51}{Nostalgická
  kuchařka a nostalgický gastronomický slovníček}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Vašák, Jaroslav
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 191: náhled, bývaly ostatky. Smažily se koblihy z nudlového
    těsta, dále koblovačky, růžice, trdelníky a Boží milosti. Koblihami
    se
  \item
    s. 244: náhled, potíralo a trdelník se pilně potíral rozkverlaným
    vaječným žloutkem. Též palice na rozmělnění potravin nebo koření.
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:ed1ed830-6889-11e8-8470-005056827e52}{Vánoce
  na Moravě}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 17: moravsko-slovenském pomezí bývaly trdelníky, které dnes
    můžete ochutnat spíše už jen u stánkařů na poutích. Dobré, jemné
  \item
    s. 18: válečkem stále otáčíme a mažeme máslem, až jsou trdelníky
    dozlatova pečené. Hotový trdelník zbývalo sejmout z válečku posypat
  \item
    asi recept podle M. Úlehlové-Tilschové
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:924ec240-3c30-11e5-8851-005056827e51}{Národopisná
  revue}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    výstava v Etnografickém ústavu Moravského zemského muzea o lidových
    obyčejích kalendářního cyklu
  \item
    autorka scénáře Eva Večerková
  \item
    trdelník reprezentoval masopustní pečivo
  \end{itemize}
\item
  2010
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:db238fb1-efa5-11e3-a012-005056825209}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 2010(1), s. 32.
  \item
    s. 32: Slezák, Jaroslav. Němčické trdelníky s certifikátem.
  \item
    opakuje historku o Gvadánim, ale jak se trdelník dostal do Němčiček
    není známo, jsou tu ale mimořádně populární
  \item
    jsou z mléka, cukru, tří druhy tuku, káčení sádlo, mouka, kvasnice,
    sůl, citronová kůra a nadrobno nakrájená ořechová jádra
  \item
    vyválíme dlouhé válečky, namotáme na trdlo a potíráme máčadlem
    (teplé mléko a máslo) a posypeme ořechy.
  \item
    peče se nad žhavými uhlíky, dřív v selských pecích, které se
    vytápěly révovím z vinic, dneska na ohništi s pouřitím tvrdého dřeva
  \item
    o znovuobjevení tradice v Němčičkách se zasloužily v během
    posledního desetiletí několik zdejších šikovných kuchařek
  \item
    jejich pečení bylo dříve rodinnou záležitostí, nejčastěji na křtiny,
  \item
    zmiňuje článek Jiřího Pavelčíka (Malovaný kraj 6/2007), kde se
    zmiňuje o náplních tvarohových, makových a ořechových. autor o
    makových a tvarohových nikdy neslyšel, ale letos byl v Hustopečích
    stánek, kde měl různé náplně, třeba i kokosové
  \item
    němčické trdelníky dostaly certifikát v krajském kole soutěže
    vesnice roku 2009
  \end{itemize}
\item
  2011
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:05e8afb0-ef6c-11e5-bdc9-005056827e52}{Od
  věnečku k obálence, aneb, Co kdysi znamenala svatba}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    v náhledu:
  \item
    281: koblihy, trdláče, v pozdější době napekli i cukroví. V
    Prakšicích byli příchozí přivítáni chlebem
  \item
    na pečivo zvané trdláče trdlo palička (madlo) na tření máku; nemo-
    torný, hloupý člověk trdláč, trdláče pečivo vyrobené
  \end{itemize}
\item
  2011 Jak se dříve žilo a co se jedlo v Hluku, aneb, Opomíjená jídla a
  zvyky

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    Marie Lekešová
  \item
    město u Uherského Hradiště
  \item
    v obsahu je trdleník mezi fašankovýma jídlama, s. 49
  \end{itemize}
\item
  2011
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:cc17ef80-fa5e-11e7-9854-5ef3fc9ae867?page=uuid\%3A5f880b20-fa6d-11e7-9854-5ef3fc9ae867}{článek
  v magazínu mf dnes}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    o trdelnících v Praze,
  \item
    Martin Figura z Hodonína začal připravovat trdelník v roce 2004,
    kromě starých lidí nikdo něvěděl, co to je
  \item
    Peťo Maté, československý maďar tam vypráví různý legendy, třeba o
    tom, jak se v Sedmihradsku připravuje od 14. století
  \item
    recept na Nosislavický
  \end{itemize}
\item
  2011 VEČERKOVÁ, Eva, Německé obyvatelstvo na Mikulovsku a jeho
  obyčeje, Jižní Morava, roč. 47, 2011, s. 235--248.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online,
  \item
    s. 238:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      masopust, v Pavlově měli vozík na víno s holí, na kterou navlékali
      věncové koblihy (Ringelkrapfen)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2012 VEČERKOVÁ, Eva, Lidové obyčeje německého etnika na Znojemsku,
  Jižní Morava, roč. 48, 2012, s. 168--196.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 176:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v některých obcích se na konci masoputního týdne scházela ve
      vybraných domech, pili kávu, svařené víno, jedli koblihy a
      trubičky (rollkrapfen, Ringelkropfen)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2012
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/mzk/uuid/uuid:40699a90-4f78-11e4-a830-005056827e51}{Folia
  ethnographica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Keramika v obyčejové tradici. Koutní hrnec.
  \item
    Alena Kalinová
  \item
    o nádobách souvisejících s narozením dítěte a dobou šestinedělí
  \item
    přetrvávaly středověký představy o ohrožení šestinedělky zlými
    silami, proto byla izolovaná na lůžku v koutě světnice, odděleném
    koutní plachtou
  \item
    po šestinedělí následoval úvod, obřad v kostele, po kterym se i s
    dítětem navracela do komunity
  \item
    v šestinedělí pomáhaly rodině příbuzný a sousedky a přinášely
    naturálie a pokrmy
  \item
    hlavní součástí pokrmů byla vařená slepice a slepičí polívka s
    nudlemi, přinášená v koutním hrnci
  \item
    v druhé půlce 19. století se začaly nosit víc pochutiny a dárky jako
    oblečení
  \item
    s. 127, jen citujou Večerkovou, že v Brně-Líšni se nosily do kouta
    trdelníky posypaný mandlema
  \item
    s. 137 poznámka 10, vzpomínka se týká matky pamětnice z konce 19.
    století, v druhý várce darů dostala víno a mísu s koláči, koblihami
    nebo trdelníky (Havelková -\/- Štastná 251)
  \end{itemize}
\item
  2012
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:768aa440-e19e-11e8-bc37-005056827e51}{Tu
  felix Austria: perličky z habsburské historie}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    překlad rakouské knihy o historkách ze života Habsburků
  \item
    s. 149, kapitola Vánoce v círařské rodině:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pod stromečkem měli trdelníky a sušené ovoce
    \item
      předpokládám, že to byl prügelkrapfen z litýho těsta
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2012
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:1d710260-efa3-11e3-adbd-5ef3fc9bb22f}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Malovaný kraj: národopisný a vlastivědný časopis Slovácka. Břeclav:
    Moraviapress, 2012, 48(1), s. 3. ISSN 0323-1542.
  \item
    Tarcalová, Ludmila. Jídelníček našich předků: co se jedlo a
    masopustu a půstu.
  \item
    k posledním masopustním dnům se vařívala jídla, co se během roku
    obyčejně nedělala
  \item
    patřily k nim koblihy, boží milosti, trdelníky, jež se pekly
    namotané na zvláštním válečku
  \end{itemize}
\item
  2013
  \href{https://ndk.cz/view/uuid:1b545920-4f78-11e4-a830-005056827e51?page=uuid:226078c0-5c34-11e4-a6f0-5ef3fc9ae867}{Folia
  ethnographica}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Kugluf a povidla - rakouské nebo české? Sladká kuchyně v roli
    kulturního dědictví:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Hana Dvořáková
    \item
      s. 165

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        pojednává o vzájemnym ovlivňování receptů mezi vrstvama
        společnosti
      \item
        je složitá otázka co vůbec považovat za národní kuchyni -
        venkovskou, nebo vyšších společenských vrstev?
      \item
        šlechtická kuchyně byla orientovaná hlavně na italsku a
        francouzskou kuchyni
      \item
        až v 19. století začaly do středostavovský kuchyně pronikat
        podněty z lidových kuchyní a národní kuchyně se vyhranily
      \end{itemize}
    \item
      s. 166:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        cesta inovací vedla přes kuchyni vyšších společenských vrstev a
        klášterů, následně pronikla znalost přípravy určitých pokrmů
        prostřednictvím sloužícího personálu i na venkov
      \end{itemize}
    \item
      s. 168

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Vídeň byla tavící kotel kultur a vytvořila svébytnou kuchyni
      \item
        specialitou Vídeňský i Český kuchyně je, že sladký pokrmy
        fungujou i jako hlavní chod, ne jen jako moučník
      \item
        moučný jídla navozujou pocit sytosti
      \end{itemize}
    \item
      s. 169:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        bábovka je symbol rakouské sladké kuchyně, v brněnském nářečí je
        název vycházející z němčiny, kugluf
      \item
        palačinky byly do Vídně přenesený českými kuchařkami
        pravděpodobně už v 18. století
      \item
        v německy psaných kuchařkách je spousta jmen původně z češtiny:
      \item
        Buchtel - buchta
      \item
        Dalken - vdolek
      \item
        Gollatschen - koláče
      \item
        Skubanki - škubánky
      \item
        Liwanzen - lívance
      \item
        Powideln - povidla
      \item
        Zweschtke - švestka
      \item
        obrázek z rakouský publikace, 1. třetina 20. století, jsou tam
        vdolky (lívance)
      \end{itemize}
    \item
      s. 170:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        obrázek přípravy trdelníku na pečení, ze Skaštic (severně od
        Kroměříže), kolem r. 1920, forma má kliku
      \item
        sladký pečivo bylo v archaických receptech společný pro Čechy i
        Moravu (pečivo z chlebovýho těsta, pečivo na plotně, trdelníky)
      \end{itemize}
    \item
      s. 171:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        ovocný knedlíky:
      \item
        ve šlechtických kuchařkách od počátku 17. století
      \end{itemize}
    \item
      s. 173:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        nový sortiment v podobě zákusků, boom nastává hlavně v 50.
        letech
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item
    článek Rukopisné záznamy Miroslavy Ludvíkové k výzkumu lidové
    stravy:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      s. 204 - obrázek kolíků na přípravu trdelníků a hotovejch
      smaženejch trdelníků z Rebešovic u Brna z roku 1972
    \item
      s. 205 - masopust, všeobecně se pekly koblížky, boží milosti a
      trdelníky, ve Vlčnově připravovali trdláče, pecové vdolky
    \item
      s. 216-217 - popis některejch variant trdelníků:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Dětkovice u Prostějova těsto se žloutkem, zadělaný smetanou,
        tenkej plát se namotal na váleček a smažil v sádle
      \item
        v Kobylí velký smetanový trubičky s průměrem 5-6 cm, dlouhý
        12-14 cm, namotaný na kolíky z turkyniska, upekly a posypaly
        mletejma ořechama s cukrem. Po druhý světový válce se dovnitř
        dávala i šlehačka
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2013
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/kkvhb/uuid/uuid:3309e674-5344-4805-9b8c-7cddfb004b14}{Moravskobudějovicko}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    zpravodaj moravskobudějovického mikroregionu, roč. 38, č. 3, s. 20.
  \item
    není online, najít
  \item
    vypadá to na recept: Trdelník pekla Mirka Podrazká 300 g polohrubé
    mouky, malý hrnek mléka, čtvrt kostičky droždí, 2 lžíce cukru
    krupice, 30 g másla
  \end{itemize}
\item
  2013
  \href{https://kramerius.lib.cas.cz/uuid/uuid:2d27620d-accd-4efa-b465-d558b0c979a4}{Traditional
  food in the Central Europe}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    sborník příspěvků
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 23: were not as common as other kinds of baked goods, which were
    baked on an open fire (wafers, trdelnik- rolls), fried in fat
  \item
    s. 161: pečivá (oplatky, trdelníky, koblihy, koláče atd.). U základů
    české průmyslové výroby cukrovinek stála výrobna Albíny
  \end{itemize}
\item
  2014 Velké dějiny zemí Koruny české. Tematická řada, Lidová kultura

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 240-241
  \item
    řeší, že trdelníky, dřív pečený z přesného těsta k masopustu dnes
    nabízí stánkaři
  \item
    není to nic nového, dělo se to vžycky, třeba s perníkem
  \end{itemize}
\item
  2014
  \href{https://epa.oszk.hu/03300/03308/00007/pdf/EPA03308_acta_siculica_2014-2015_497_518.pdf}{A
  székély kürtőskalács}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Pozsony Ferenc
  \item
    překlad: \hyperref[250319-1326]{maďarskej článek o trdelníku}
  \item
    historie v Maďarsku a Transylvánii:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      spiesskuchen v překladu knihy v roke 1680
    \item
      kürtőskalács se začíná vyskytovat kolem 1. třetiny 18. století
    \item
      dostal se do sedmihradska pomocí buď Sasů nebo Rakušanů
    \item
      Kuchařka Kristófa Simaie „Způsob přípravy některých jídel`` z roku
      1795 z Kremnice také nazývá „Dorongos fánk`` koláč z kynutého
      těsta s rozinkami, potřený třtinovým medem:

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        používal pivovarský kvasnice, droždí až kolem půlky 19. století
      \end{itemize}
    \item
      během 18. století poměrně častej v sedmihradskejch měšǎnskejch
      domácnostech
    \item
      měli speciální formy na pečení
    \item
      v lidovém prostředí se šíří začátkem 19. století
    \item
      krby se v seklersku udržely až do konce 19. století
    \item
      cukrová poleva se rozšířila taky koncem tohoto století
    \item
      rumunský Sasové pekli koláč z plátů těsta na rožni, ale po 2.
      světový se vystěhovali do Německa, Baumstriezel ale pořád pečou
    \item
      po roce 1968 byla v Rumunsku uvolněnější politická atmosféra a
      kürtoskalács se začal připravovat i mimo Transylvánii, třeba u
      moře ve stáncích
    \item
      po roce 1989 se stal populárnější i u maďarskejch návštěvníků,
      postupně se stal symbolem seklerských Maďarů a populární po celym
      Maďarsku
    \item
      po tom, co se stal skalickej trdelník chráněným označením, nastala
      u Seklerů panika a začali se hyperkompenzovat, takže třeba soutěží
      o co největší trdelník
    \end{itemize}
  \item
    histore v Evropě:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      kolem 1450 v Německu doloženej koláč opejkanej na ohni, potíranej
      bílkem
    \item
      v 15. a 16. století slavnostní koláč bohatších měťanskejch a
      šlechtickejch rodin
    \item
      Kuchařka Balthasara Steina, vydaná v Dillingenu v roce 1547, již
      odráží, že v životě koláče došlo na konci 16. století k významné
      změně. Zatímco v maďarských a českých oblastech se stále
      připravoval ze spirálovitě navinutých copů na dřevě, v německých
      osadách se rozválené pláty kynutého těsta kladly přímo na pečicí
      dřevo
    \item
      Kuchařka Christopha Thiemena z roku 1682 dokumentuje rozšíření
      Baumkuchenu na Moravě (asi Haus- Feld- Arzney- Koch- Kunst und
      Wunderbuch, autor Johann Christoph Thieme, ):

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        cituje článek, kde se píše o moravských koláčích, ale v
        originále jsou český
      \item
        s.
        \href{https://books.google.cz/books?id=PytAAAAAcAAJ&pg=PA1604&hl=cs&source=gbs_selected_pages&cad=1\#v=onepage&q=Spie\%C3\%9Fkuchen&f=false}{876}
      \item
        Bohmische Küchlein
      \end{itemize}
    \item
      od 18. století se baumkuchen šířil po Evropě a pořád se vyvíjel,
      rozšířil se do Švédska, Polska, Litvy
    \end{itemize}
  \item
    Česko:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Protože trdlo nebo tredlenice, které se vyskytují u Čechů a
      Moravanů, jsou velmi blízké starému německému
      spiesskuchen-ayrkuchenu, domníváme se, že se v jejich komunitách
      rozšířily vlivem Německa. Jejich základním rysem je, že se kynuté
      těsto navinuté na rožeň před pečením neobaluje v cukru, ale pouze
      se posype mletými ořechy, přičemž se během pečení potírá máslem a
      bílky, takže se na jeho drsnějším povrchu nevytvoří cukrová
      poleva.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2014
  \href{https://english.radio.cz/old-bohemian-trdelnik-8286412}{Český
  rozhlas}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    zajímavej je tam rozhovor s ředitelem gastrnomockýho muzea,
  \item
    redaktor se ptá: Oh, look! An `Old Bohemian' something or other, and
    maybe that is a traditional thing that Czechs are eating.'' The
    history suggests otherwise. It is perhaps Hungarian, or Slovak, or
    Turkic?
  \item
    ředitel: No, it goes way beck to Neolithic times. Trdelník ties very
    directly to the open fire. Prior to bread ovens, and prior to
    kitchen stoves or hot plates, there was no other way to cook dough
    other than to twist it on a stick of wood and rotate it over an open
    fire. In a practical sense, this made it accessible for people who
    were travelling, or people staying with their herds out in the
    countryside. So that is the charm of it. As far as it is known in
    Europe, it starts with ancient Greece and practically every nation
    from Sweden down to the south, east and west, people knew Trdelník.
    The only difference is that it had so many local names. The word
    `Trdelník' is the only thing about this food, which is purely Czech.
    It is a very ancient word, and it essentially denotes the use of a
    wooden stick, mallet or spindle -- when twisting yarn this word was
    used. So this is very nice word, which has many meanings in the
    Czech language. For example `trdlo' is a gentle word for someone who
    is a little bit confused in a given situation.
  \item
    pak je tam rozhovor s prodejcem, co si myslí, že možná pochází z
    Maďarska
  \end{itemize}
\item
  2014
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a8cb0db0-fbeb-11ee-a794-5ef3fc9bb22f}{Chutě
  a vůně slovácké kuchyně 2}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Kondrová, Tarcalová
  \item
    není online,
  \item
    s. 12:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      změny v jídelníčku
    \item
      ve druhé polovině 19. století ve staveních zanikala černá kuchyně
      a pec, přestaly se pak připravovat některé druhy pečiva
      (trdelníky, pecové vdolky, chléb). Nové topeniště tvořené
      kachlovými kamny s troubou a litinovou plotnou
    \end{itemize}
  \item
    s. 18:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Trdelníky, trdláče
    \item
      „Naše trdlo sa vdávalo, motovidlo sobě bralo
    \item
      název měly podle formy, trdla, na které se namotávaly, někde se
      ale řikalo trdelník formě a pečivu trdláč
    \item
      pekly se původně z přesného, později také kynutého těsta nad
      otevřený ohněm v černé kuchyni nebo na kraji pece
    \item
      trdlo mělo 50-\/-70 cm, opřené bylo o cihly nebo železné stojánky
    \end{itemize}
  \item
    s. 19:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      železné stojánky, na kterých se formou pozvolna otáčelo pomocí
      kliky.
    \item
      Trdelníky se původně pekly na celé jižní Moravě od
      moravsko-slovenského pomezí po Mikulovsko a Znojemsko, nejdéle se
      pečení udrželo na Uherskobrodku. Ještě ve 30.-50. letech se často
      pekly například ve Vlčnově.
    \item
      obrázek pečení na ohništi u pece, Vlčnov 1944
    \item
      pekly se o masopustu i jako výslužka pro fašančáře, šestinedělce,
      na křtiny a svatbách
    \item
      spolu se zánikem černé kuchyně se začaly péct v troubě, už bez
      otáčení, postupně se zmenšovaly a formy se přizpůsobily velikosti
      trouby, například na lodyze z oloupané kukuřice, později plechové
      trubičky
    \item
      z těchto malých trdelníků se vyvinuly trubičky z překládaného či
      převalovaného lístkového těsta, které se plní sněhem z ušlehaných
      bílků a patří k nejstarším typům cukroví.
    \item
      obdobou původních trdelníků jsou v některých oblastech smažené
      trubičky z kynutého koblihového těsta, místně také nazývané
      trdeník (Hluk).
    \end{itemize}
  \item
    s. 24:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      období od Tří králů do popeleční středy
    \item
      koblihy a boží milosti jsou v lidové kuchyni unikátní, protože se
      připravují smažením
    \item
      V nemnohých obcích se ještě v první polovině 20. století udržela
      příprava starého typu obřadního pečiva, kterým jsou trdelníky -
      trdláče. Namotávaly se na dřevěný válec trdlo a pekly se nad
      otěvřeným ohněm. Stejně jako boží milosti se nosily jako obřadní
      pokrm šestinedělce do kúta.
    \item
      ze stejného těsta jako koblihy se smažily trubičky namotané na
      dřevěné kolíčky, paličky z klasů kukuřice nebo posléze cukrářské
      formy, byly obdobou původních trdelníků. zatímco trdláče se nijak
      neplnily, malé trubičky z koblihového těsta se plnily sněhem a
      jsou jedním z nejstačích typů cukroví
    \end{itemize}
  \item
    s. 44:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      recept na trdláče (Vlčnov)
    \item
      vyjde na šest trdláčů
    \item
      těsto z polohrubé mouky, cukru, kvasnic, mlíka, žloutků, šlehačky
      a rozpuštěnýho másla
    \item
      vypracujeme těsto, které necháme vykynout. Během doby kynutí těsto
      jedenkrát přemísíme. Formu k pečení trdelník necháme nahřát nad
      ohněm a dobře pomastíme sádlem nebo olejem.
    \item
      pás těsta namotáme tak, aby se okraje dotýkaly, ale nepřekrývaly.
    \item
      natočený trdelník rozválíme na vále, aby se těsto dobře spojilo a
      oválíme v posypátku a nemletém máku, případně cukru a pečeme nad
      ohněm
    \item
      otáčáme, jak začne růžovět, potíráme rozšlehaným vejcem s cukrem a
      rozpuštěným máslem, opékáme 10-15 minut.
    \item
      opečenej trdláč stáhneme z formy a foukáním dovnitř ochlazujeme.
    \item
      vychladlej trdláč krájíe na kolečka krůželky (asi 12 kusů z
      jednoho válce)
    \end{itemize}
  \item
    s. 45:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      oheň musí bejt dost silnej, jinak těsto překyne a bude z válečku
      opadávat
    \item
      Staré obřadní pečivo se původně připravovalo na dřevěné válečkové
      formě trdelníku či trdle na otevřeném ohništi
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2014
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:a07eb793-2212-4764-9edc-25f44e6931a3}{Českoskalický
  zpravodaj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    děti ze speciálních tříd v Český Skalici se učili o vánočních
    jídlech, připravili bramborový salát, řízky, vinnou klobásu a
    staročeský trdelníky
  \end{itemize}
\item
  201?
  \href{https://web.archive.org/web/20201230130310/https://www.kurtos.eu/dl/kurtos_konyv.pdf}{KÜRTŐSKALÁCS
  A VILÁG MINDEN TÁJÁN ISMERT SZÉKELY-MAGYAR SÜTEMÉNY}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Hantz Péter, Pozsony Ferenc, Füreder Balázs
  \item
    dokument z už neexistujícího maďarskýho webu
  \item
    Nejblíže ke kořenům koláčů pečených na válcích, ke staroněmeckému
    Spiesskuchen-Ayrkuchen, má česko-moravské trdlo a trdelník pečený ve
    slovenské Skalici. Trdlo-trdelník je vyrobeno z relativně silného
    kynutého těsta obaleného kolem válce. Způsob zpracování povrchu
    surového kynutého těsta na válci se však výrazně liší od toho, jak
    dnes postupujeme před pečením kürtőskalács nebo Baumstriezel.
    Trdlo-trdelník se před pečením nepotahuje cukrem a jeho povrch se
    nevyhlazuje, ale posype se mletými ořechy (mandlemi, meruňkovými
    jádry).
  \item
    Kürtősfánk (smažený kürtős) ...se vymyká řadě, jen jeho tvar
    připomíná kürtőskalács. Jeho velikost je mnohem menší, délka obvykle
    nepřesahuje 15--20 centimetrů. Známý je především v maďarských a
    německých oblastech, ale jeho příprava je v lidové kultuře méně
    spjata se slavnostními událostmi. Jeho základem je kynuté těsto
    podobné těstu na kürtőskalács, které se namotává na malý válec, bez
    obalování v cukru a smaží se v horkém oleji za stálého otáčení. Po
    usmažení se podává posypaný moučkovým cukrem, případně mletými
    ořechy, nebo naplněný šlehačkou.
  \item
    Stejně jako trdlo zmizelo z české a sekacz z polské lidové kultury,
    tak i kürtőskalács zmizel z podstatné části maďarského jazykového
    území. V polovině 20. století se pekl téměř výhradně už jen v
    Sedmihradsku (Székelyföld).
  \item
    Důvodem je, že v důsledku měšťanství a urbanizace nahradily tento
    druh koláče ve velké části maďarského jazykového území dorty
    městského a měšťanského původu.
  \item
    Kromě omezeného rozšíření nových koláčů v Sedmihradsku hrálo v
    zachování kürtőskalács roli i to, že na východním okraji maďarského
    jazykového území se krby s otevřenými ohništi udržely až do konce
    19. století. V těchto otevřených ohništích a také v předsálích
    pekařských pecí bylo možné péct kürtőskalács na žhavém uhlí bez
    zvláštních příprav. Kürtőskalács je dodnes považován za krále
    slavnostních koláčů a důležitou součást svatebních pokrmů v
    Sedmihradsku.
  \item
    Ve druhé polovině 20. století, po ideologickém uvolnění v Rumunsku v
    roce 1968, se kürtős postupně rozšířil i do oblastí mimo
    Sedmihradsko, především do pobřežních a horských turistických
    center. Po rumunském systémovém převratu v roce 1989 se jím nabízeli
    především turisté z Maďarska, kteří navštěvovali sedmihradské
    vesnice, a zároveň se stal oblíbeným, symbolickým koláčem stále
    populárnějších místních slavností.
  \item
    Obyvatelé Szentivánlaborfalva vyrobili 14 metrů dlouhý koláč. V roce
    2011 na místní slavnosti v Oroszfalu, která se nachází v sousedství
    Kézdivásárhely, upekli na žhavém uhlí na venkovním ohništi kürtős
    dlouhý už 16,8 metru.
  \item
    The early form of Kürtősh Kalách was imported to Hungarian --
    speaking regions via Austrians and Saxons.
  \end{itemize}
\item
  201?
  \href{https://web.archive.org/web/20201230125626/http://kurtos.eu/history}{History
  of Kürtősh Kalách}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    HANTZ Péter - POZSONY Ferenc, maďarskej článek o historii špízovejch
    koláčů
  \item
    starověk - chleba Obelias
  \item
    15. století - ayrkuchen, maže se žloutkem
  \item
    Kürtőshfánk - kurtos smaženej v oleji, podobně jako se smažil na
    Moravě
  \item
    domnívají se, že kurtos byl do Maďarska přinesenej Rakušanama nebo
    Sasama
  \end{itemize}
\item
  2015
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/knav/uuid/uuid:afbe9c38-0381-432b-a157-ea5259f44a89}{Děti
  v Brně}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 17: rodinách také pivní polévka a zvláštní pečivo, trdelníky.
    Rodičkám se nosilo také mléko a pivo (zvláště černé pivo s vejcem)
  \end{itemize}
\item
  2015
  \href{http://zivepomezi.cz/wp-content/uploads/2014/12/Publikace-zvyky_vnit.blok_.pdf}{Od
  Hromnic až do Tří Králů : Jiří Mačuda}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    týká se to Znojemska
  \item
    strana 7, tenhle trdelník byl litej a byl rozšířenej i v Rakousku,
    pak se vyvinul a děalj se menší trubičky i smažený
  \item
    na straně 13 o trdelnícíh při masopustě
  \item
    strana 15 - další zmínky, německej název: prügelkrapfen, česky
    trdláče, pekly se na válečku "pryglík", pak i popis přípravy
  \item
    strana 84 - recept na trdelník v troubě (kynutý těsto, bez másla)

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      a taky je tam spousta dalších zajímavejch receptů
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2016 Kondrová, Marta:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    jen citace v Kulinární dědictví Čech, Moravy a Slezska, v seznamu
    literatury ale chybí
  \end{itemize}
\item
  2016
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/view/uuid:cc664180-3864-11ea-85b5-005056827e52?page=uuid\%3A2786f459-7045-4ac5-8f33-a52948185820&fulltext=trdeln\%C3\%ADk\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADky\%20OR\%20trdeln\%C3\%ADk\%C5\%AF&source=mzk}{Slovník
  podkrkonošského nářečí}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    trdelňik, tardelňik, pečivo podobný kremroli, pečená na trdlu.
    cituje hlavně různý rukopisy a terénní poznatky
  \end{itemize}
\item
  2016
  \href{https://www.digitalniknihovna.cz/knav/uuid/uuid:fe36807f-2e9f-47b2-be74-0f082b838946}{Krajiny
  prostřených i prázdných stolů}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    JEDLIČKOVÁ, Blanka, LENDEROVÁ, Milena, KOUBA, Miroslav a ŘÍHA, Ivo.
    Krajiny prostřených i prázdných stolů. Díl I. Evropská gastronomie v
    proměnách staletí. Vydání první. , s. 228. ISBN 978-80-7560-026-4.
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 228: jedinečností vynikal nad běžné kynuté pečivo a trdelníky,
    které se pekly i na posvícení.729 Pilo se hlavně pivo, méně víno, na
  \end{itemize}
\item
  2017 Zámecké kuchyně : zámecké kuchyně v kontextu evropského vývoje:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online,
  \item
    Vítězslav Štajnochr
  \item
    citace v Kulinární dědictví Čech, Moravy a Slezska, s. 80
  \item
    s. 80:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pečivo rožnené na trdlu
    \item
      do rožňového kozlíku bylo možno osadit speciální rožeň osazený s
      navlečeným dřevěným, mírně kónickým válcem, tzv. trdlo, na kterém
      se rožnilo speciální pečivo, mj. zvané trdelník či trdlovec
    \item
      na trdlo se navíjely pruhy těsta a rožnily, mazaly např. medem a
      sypaly skořicí
    \item
      mohly bejt ale i trdleníky solené, třeba z nudlového těsta,
      obvykle kmínované
    \item
      trdlo je od slovesa tříti, roztíral se s ním svařený mák v míse s
      hrubým povrchem
    \item
      vyráběly se i samostatný rožně s trdelm
    \item
      trdelník je doložený v řadě zemí od středověku
    \item
      tento geneticky významný domácí pokrm zanikal se zaváděním
      kuchyňských sporáků během 19. století
    \item
      příležitostně se pak připravoval například o masopustu
    \item
      obrázek stojanovýho rožně s válcem k rožnení pečiva zvaného
      Ringelkrapfen z nabídky Toschova zbožíznaleckého katalogu
      železářského zboží distribuovaného do všech zemí rakousko-uherské
      monarchie z roku 1885
    \item
      další obrázek je rožen s pečivem zvaným Prügelkrapfen přistavený k
      otevřenému ohni, snímek z Admontu v Německu, 1965
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2017
  \href{https://www.metro.cz/praha/masarykovi-pekli-dort-cukrarnu-zavrelo-znarodneni.A171019_160631_metro-praha_lam}{metro}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    za 1. republiky cukrárna Myšák pekla trdlovec, těžké těsto rozpékané
    na rožni
  \end{itemize}
\item
  2017 Web o koláčích na rožni: \url{https://cakes.institute/cakes.html}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    popisuje různý typy a kategorizuje
  \item
    taky blog:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      \href{https://diybaumkuchen.blogspot.com/2015/06/1581-82-was-boom-year-for-cake.html}{recept
      na Spiesskuchen z roku 1581}
    \item
      \href{https://diybaumkuchen.blogspot.com/2015/08/the-family-tree.html}{Popis
      různejch druhů dortů}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2018 \href{https://www.ceeol.com/search/viewpdf?id=756237}{Disputed
  Words of Disputed Territories: Whose Is Kürtőskalács?}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek Imoly Katalin Nagy
  \item
    věnuje se historii slova Kürtőskalács a jestli patří Rumunům nebo
    Maďarům
  \item
    s. 75 vypisuje názvy v různejch jazycích - Baumkuchen, staroněmecky
    Ayrkuchen nebo Spiesskuchen, rakousko Prügeltorte, latinsky Obelias
  \end{itemize}
\item
  2018
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:3f2c7e80-38fe-11e9-b81e-005056827e52}{Věstník
  Historicko-vlastivědného kroužku v Žarošicích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 44: trnkama a smotaný, v nedělu někdy jako pamlsek sladký
    trdélniky, pečený na dřevěnéch kolíkách. Klukom Adamcovém se
    posměšně
  \end{itemize}
\item
  2019
  \href{https://www.nzm.cz/o-nas/aktuality/teticky-z-kobyli}{Národní
  zemědělské muzeum}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    klub přátel historie z Kobylí
  \item
    recept na malý trdelníky plněný sněhen
  \item
    \href{https://www.ceskatelevize.cz/porady/13889655314-peceni-na-nedeli/13478-recepty/12089-trdelnicky-z-kobyli/}{Tady
    je i video}
  \end{itemize}
\item
  2019
  \href{https://ceskadigitalniknihovna.cz/uuid/uuid:771c80e0-53ee-11ea-a3ba-005056827e52}{Věstník
  Historicko-vlastivědného kroužku v Žarošicích}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    povidly), pěry (kynuté knedlíky šiškovitého tvaru) rovněž plněné
    trnkami (povidly) a sypané mákem, trdelníky - jakési trubičky
  \end{itemize}
\item
  2020
  \href{https://kulturni-dejiny.slu.cz/data/uploads/067/upvysledky/jidlo-neni-jenom_odborna-kniha_uplatnny_2020.pdf}{Jídlo
  není jenon něco k jídlu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    další výstup z projektu Kulinární dědictví českých zemí
  \item
    dělali dotazníkovej průzkum na Hlučínsku, Hanáckym Slovácku a
    Podkrkonoší
  \item
    Slovácko hlavně Hustopeče
  \item
    nejsou si jistý, jestli se znalost trdelníků odvíjí od lokální
    tradice, nebo novodobý komerční úspěšnosti
  \item
    znají ho skoro všichni, ale vaří ho jen dva respondenti
  \end{itemize}
\item
  2020
  \href{https://uwe-spiekermann.com/2020/12/01/baumkuchen-eine-erinnerung/}{Baumkuchen
  -- Eine Erinnerung}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Německo, historie Baumkuchenu
  \item
    hodně informací z 19. století
  \end{itemize}
\item
  2021 \href{https://www.cooklikeczechs.com/trdelnik/}{Cook like
  Czechs}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept a trochu historie
  \end{itemize}
\item
  2021
  \href{https://www.nzm.cz/o-nas/veda-a-vyzkum/publikacni-cinnost/odborne-publikace/kulinarni-tradice-moravskych-a-slezskych-regionu}{Kulinární
  tradice moravských a slezských regionů}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lucie Kubásková, Jana Jírovcová
  \item
    potvrzujou, co si myslím i já, a to že se zánikem černý kuchyně
    obliba trdelníků opadla a že se taky změnila jejich forma,
    zmenšovaly se
  \item
    vznikly z nich trubičky plněný sněhem z ušlehanejch bílků (a co
    kremrole?)
  \item
    smažený trdelníky se dělají z koblihovýho těsta
  \end{itemize}
\item
  2021
  \href{https://revue.nulk.cz/wp-content/uploads/2022/01/r4-2021-1.pdf\#page=16}{Národopisná
  revue}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Suvenýry na pražské Královské cestě jako objekt utváření a
    vyjednávání autenticity
  \item
    Barbora Půtová
  \item
    popisuje obchody na Královské cestě, včetně těch s trdelníkama
  \end{itemize}
\item
  2022
  \href{https://wirtschaftsmuseum.at/media/downloads/Interreg/Kucharka_Kochbuch_WEB.pdf}{Kulinářské
  dědictví}, autoři Mačuda, Zvonařová, Eckl

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 38 recept na litej trdelník z roku 1891, kuchařka Die praktische
    Wiener Köchin, Anna Bauer
  \item
    s 103 trdelníky oblíbený masopustní pečivo u místních Němců a v
    Rakousku zvaný Prügelkrapfen, v moravských obcích trdláče nebo
    trdelníky. hotové se krájely na prstence zvané krůžalky
  \item
    s. 104 - smažený trubičky Rollkrapfen nebo Ringelkrapfen
  \item
    s. 138 trdelníky byly součástí svatebních dortů, jako svatební
    koruny - rozřezaný do prstenců. litej trdelník byl oblíbenej na
    svatbách Němců
  \end{itemize}
\item
  2022
  \href{https://kulturni-dejiny.slu.cz/data/uploads/067/upvysledky/067-2022-4-kulinarni_dedictvi_web_enc.pdf}{Kulinární
  dědictví Čech, Moravy a Slezska}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    s. 284-285: spousta informací
  \item
    trdelník starodávné pečivo, známé nejmíň od konce středověku
  \item
    tři způsoby výroby trdelníku:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pruhy navíjený spirálově na válec, Morava a Uhry
    \item
      těsto v pruzích navíjený na válec, pak se zmáčkne, aby se
      nerozpadlo do pruhů, Sedmihradsko, Sasko
    \item
      třetí litý těsto
    \end{itemize}
  \item
    v českých zemích zdomácněly hlavně na jižní Moravě
  \item
    obrázek Prügelkrapfen a trubičky s krémem
  \item
    na Brněnsku a Podhorácku se dělaly z proužků těsta navinutých na
    válec, zvaný dřevko, kozička nebo turčisko
  \item
    na Ždánicku se v 19. století pekly velký trdelníky, dlouhý údajně
    jako ruka, sypaný cukrem a ořechy. pak se krájely na kroužky
  \item
    pozdějc trdelníky menší, z kynutýho těsta
  \item
    počátkem 20. století se prodávaly průmyslově vyráběný otáčecí rožně
    nebo dřevěný trubičky do trouby
  \item
    trdelníky z trouby se už dělaly běžnějc, manželka Viléma Mrštíka je
    měla ráda ke kávě
  \item
    na Slovácku prošly během 19. a 20. století podobným vývojem,
    doložený minimálně tři varianty:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      pruhy pečený na válci, krájený na kroužky
    \item
      na Horňácku se před upečením uhlazoval, aby se nerozpadal do
      spirály, pocukrovanej se krájel na krůžalce
    \item
      modernější varianta se pekla v troubě, ale někde se i smažila, pak
      se plnila bílkovým sněhem nebo šlehačkou, připomínaly kremrole
      nebo šamrole
    \end{itemize}
  \item
    na Zlínsku a Mikulovsku:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      v německým prostředí se nazývaly Prügelkrapfen nebo Ringelkrapfen,
      rožnily se na trdle, označovaným taky jako pryglík
    \item
      podobně jako jinde se postupně zmenšily do podoby trubiček
    \item
      na Znojemsku a možná i Jihlavsku se v německých obcích dělal i
      litej trdelník, jak je známej z Rakouska, po vysídlení Němců byly
      zapomenutý
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  2022
  \href{https://ndk.cz/uuid/uuid:8bfe5d60-4298-11ef-81c2-5ef3fc9bb22f}{Malovaný
  kraj}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    není online, najít
  \item
    s. 21: trdelníku. Suroviny: Na těsto: 600 g hladké mouky, 250 ml
    mléka, 50 g másla, 2 žloutky, kostku kvasnic, 1 lžíci
  \end{itemize}
\item
  2023
  \href{https://www.ceskatelevize.cz/porady/13889655314-peceni-na-nedeli/222544160510009/cast/947232/}{Česká
  televize}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    pečení na neděli, díl o Pálavě
  \item
    trdelník z Němčiček
  \end{itemize}
\item
  2023 \href{https://www.youtube.com/watch?v=MPNEFr6O-Dw}{Kde se vzal
  trdelník? What the Fact? w/ Janek Rubeš}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    video ČT o historii trdelníku vyprávěný Jankem Rubešem
  \item
    popisujou historii obeliasu, recept z roku 1450, Mathesia v
    Jáchymově
  \item
    pak ale dojde ke zlomu a tvrdí, že se na základě obchodních styků
    dostal do Transylvánie a pak klasickou histku o Gvadánim a Skalici
  \end{itemize}
\item
  2023
  \href{https://wp.nyu.edu/nyupragueblog/2023/03/09/debunking-the-old-czech-tradition-of-chimney-cakes/}{Debunking
  the ``Old Czech Tradition'' of Chimney Cakes}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    asi blog studentů New York University Prague
  \item
    jen letmo zmiňujou, že první recept byl z půlky 15. století v
    Německu, pak se přesunou do Transylvánie, kde citujou první recept
    na Kurtos z roku 1784 jako první recept, kterej se podobá dnešnímu
    trdelníku (což neni pravda, podobný recepty byly běžný v na přelomu
    17. a 18. století v německých a rakouských kuchařkách, jen většinou
    obsahovaly rozinky)
  \item
    no a pak už jede klasickej příběh o Gvadánim, Skalici
  \item
    spekulujou, že když se po roce 1989 obnovil zájem o Kurtos v
    Maďarsku a rozšířil se pak i do Prahy
  \item
    v Maďarsku je jedním ze symbolů nacionalismu
  \end{itemize}
\item
  2024
  \href{https://reportermagazin.cz/79410/trdlokomedie-lukrativni-byznys-tahanice-a-tezke-vahy-v-pozadi/}{Trdlokomedie}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    zajímavej článek o historii trdelníku v Praze
  \item
    píšou tam o prvním výrobci trdelníku v Praze, kterej si otevřel
    stánek v roce 2000, potom, co viděl trdelník na Slovensku
  \end{itemize}
\item
  2024
  \href{https://www.bbc.com/travel/article/20241014-trdelnik-the-czech-food-thats-not-czech}{Trdelník:
  The Czech food that\textquotesingle s not Czech}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    je tam historie prodeje trdelníků u stánků za posledních 20 let
  \item
    a teda taky samozřejmě historka o Skalici a o tom, že se tam dostal
    z Maďarska. Vůbec tam nepíšou o tom, že byl známej i na Moravě, ale
    správně dedukujou, že blízkost Skalice upoutala pozornost českých
    podnikatelů, co ho později začali prodávat
  \end{itemize}
\item
  2024
  \href{https://is.muni.cz/th/livm9/Bakalarska_praca.pdf}{Revitalizácia
  pokrmu trdelník v Českej Republike}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    bakalářka, zkoumá historii i současnost
  \item
    závěr - na začátku nultejch let přinesli trdelník podnikatelé, co se
    inspirovali v Maďarsku
  \item
    receptura původně skalická, ale pak jí upravili, kvůli hygienckym
    normám (vajíčka) a technologii, aby šlo trdelníky snadnějc vyrábět,
    těsto snadnějc zpracovávat
  \item
    výzkum postojů k trdelníku
  \end{itemize}
\item
  2024
  \href{https://www.czechology.com/trdelnik-history-and-recipe/}{Trdelník
  -- History and Recipe}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek, kde se odkazujou na některý historický knihy, dokonce i na
    recept od Sibilly Dorizio
  \item
    ale opakujou bez důkazů teorii, že přišel z Maďarska
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://medium.com/rooted-publication/when-does-a-dish-become-traditional-740fc377bef5}{When
  Does a Dish Become Traditional?}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    blogovej článek o tom, že trdelník už vlastně je tradiční
  \end{itemize}
\item
  2025 \href{https://www.youtube.com/watch?v=qUezTWRfAMc}{Trdelnik: Why
  tourists love it and locals hate it}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    video od Deutsche Welle
  \item
    opakujou všecky mýty o trdelníku, fakt špatný
  \end{itemize}
\item
  2025 \href{https://www.youtube.com/watch?v=cw2WAJ3Pyvs}{TVS: Špetka
  Slovácka 2 - Ušmúraný regiment a trdelník}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na trdelník z Kobylí
  \item
    trubičky pečený v troubě, těsto kynutý s rumem
  \item
    posypky dávají už před pečením, ale jdou dávat i po pečení, jen
    trdelník musí bejt ještě horkej
  \item
    před posypkama je třeba pomašlovat máslem
  \item
    používají tři rozdílný posypky, jedna je skořicovej cukr, další
    mletej mák s cukrem, poslední ořechová
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.pressreader.com/germany/sachsische-zeitung-rodertal/20250815/282089167858541}{Ein
  süber Prügel erobert Europa}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Saschische Zeitung
  \item
    článek v němčině,
  \item
    začíná textem o polské paní z vesnice severně od Białystoku, co už
    50 let vyrábí Sekacz, což je varianta Baumkuchenu, ale ze suššího
    těsta
  \item
    pak pokračuje text o trdelníku a trdlokafé. trdelník milujou
    turisti, Češi jsou chladnější
  \item
    Velký podíl na rozšíření této pochoutky v zemi má podnikatel Radek
    Klein. Před deseti lety začal s výrobou v Brně. Dnes firma
    Trdlokafe, jejímž spoluzakladatelem je Klein, provozuje přes 330
    poboček
  \item
    pak následuje zase legenda o Gvadánim a že při pečení vznikne
    karamelizovaná kůrka (ta vzniká u Kurtose, ne trdelníku, kterej se
    potírá tukem)
  \item
    pak popisujou byznys Trdlokafé, prodejny dosahují přes miliardu
    korun v tržbách ročně
  \item
    dvě prodejny jsou i v Drážďanech
  \end{itemize}
\item
  2025
  \url{https://www.eatingeurope.com/blog/best-trdelnik-in-prague/Best\%20Trdelník\%20in\%20Prague:\%20Sweet\%20Spots\%20(and\%20Tourist\%20Traps\%20to\%20Avoid)}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    opakuje klasický nesmysly o historii, ale i tak doporučuje podniky,
    co považuje za dobrý
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.lideazeme.cz/clanek/lideazeme-cz-cesko-jihovychod/131289/kobyli-tradicni-kraj-vinaru-narodopiscu-i-skvelych-kucharek.html}{Kobylí:
  tradiční kraj vinařů, národopisců i skvělých kuchařek}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o Kobylí, kde spolek místních žen tetičky z Kobylí udržuje
    tradice
  \item
    trdelník ve formě kremrole plněný sněhem z vaječných bílků, ale je
    sypanej ořechama a těsto je kynutý
  \item
    taky se zmiňujou o Augustě Šebestový (viz Lidské dokumenty z roku
    1900), která z Kobylí pocházela
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://thefoodhog.com/czech-trdelnik-recipe-in-2-hours/}{Trdelnik
  Recipe- Make The Iconic Czech Pastry At Home In 2 Hours}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept a diskutujou kontroverze o původu trdelníku, jejich závěr je,
    že to je prostě středoevropský jídlo
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.apetitonline.cz/zajimavosti/legendy-o-jidle-vajecnak-chlebicky-caesar}{Legendy
  o jídle: kde se vzaly vaječňák, chlebíčky i slavný salát Caesar?}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    článek o původu různejch jídel, i trdelníku
  \item
    aspoň zmiňujou, že byl u nás na Slovácku a možná Valašsku a nosil se
    šestinedělce do kúta
  \item
    v Sedmihradsku první zmínka v roce 1679
  \item
    a taky zmiňujou Baumkuchen nebo Šakotis
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.reddit.com/r/2visegrad4you/comments/1o5mk4j/ke\%C4\%8Dup_on_lango\%C5\%A1/}{Kečup
  on langoš}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    typický vlákno na redditu plný maďarských nacionalistů
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://open.spotify.com/episode/7IwKL0YYYv16LcGNDMApiA}{Historiae
  Ante Portas}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Epizoda podcastu Paucis Verbis -- Tradiční starořímský trdelník
  \item
    berou historii od starověkého Řecka a Říma, zmiňujou Jáchymov, ale
    pak se zase udělá podivnej okruh přes Transylvánii a Skalici, aby se
    trdelník dostal na Moravu
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.youtube.com/watch?v=iWU8810_PKQ&lc=UgyBhHfX5xOcJr0Chfd4AaABAg}{All
  Slavic Cuisines in 17 minutes}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    youtube video o tradičních jídlech v jednotlivých slovanských zemích
  \item
    jako příklad českýho tradičního jídla uvedl trdelník
  \item
    trdlo hateři v komentářích mají meltdown
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.iletaky.cz/magazin/jednoduchy-domaci-trdelnik-z-trouby-stoji-par-korun-a-provoni-cely-byt}{iletaky.cz}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na trdelník z trouby
  \item
    ale i tady musí mít historický okýnko o původu v Sedmihradsku. omfg.
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.info.cz/podcasty/maxim-pavla-vondracka/starocesky-trdelnik-mytus-trdlokafe-expanze}{Chtěli
  dobýt Londýn, ale pohořeli. Teď majitelé Trdlokafe prozradili, proč je
  pro ně polský Krakov zlatý důl a Praha už ne}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    rozhovor s majiteli Trdlokafé
  \item
    dost tam řeší minulost trdelníku, o historii v Česku nevědí nic moc,
    ale zajímavý jsou poznámky moderátora ze Sedmihradska, kam jezdí od
    devadesátek a pak z Německa o bamkuchenu
  \end{itemize}
\item
  2025
  \href{https://www.kupi.cz/magazin/clanek/21114-recept-domaci-trdelnik}{Trdelník
  jako z trhů, ale za zlomek ceny. Namotejte si ho podomácku nebo
  vyzkoušejte variantu na plech}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    recept na trdelník do trouby, na začátku samozřejmě řeší, jak
    trdelník pochází ze Sedmihradska
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Nacionalismus v jídle}\label{Nacionalismusux20vux20juxeddle}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Itálie

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://www.youtube.com/watch?v=iZZfwyKa0Lc}{How the U.S. made
    pizza popular (in Italy)}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Překlady}
\input{cs/250922-1759.tex}
\input{cs/250605-2334.tex}
\input{cs/250615-0047.tex}
\input{cs/250319-1326.tex}
